[
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 1,
    "question": "Գրավի տեսակ չի համարվում․",
    "correctAnswer": "ալիմենտի գումարի գրավը",
    "incorrectAnswers": [
      "գրավականը",
      "իրավունքների գրավը",
      "դրամական միջոցների գրավը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 2,
    "question": "Ուզուֆրուկտի դադարման հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "սեփականատիրոջ կողմից ուզուֆրուկտի դադարեցումը",
    "incorrectAnswers": [
      "ուզուֆրուկտ տրամադրելու պայմանագրով նախատեսված ժամկետը լրանալը",
      "ուզուֆրուկտ ստացած իրավաբանական անձի լուծարումը, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով սահմանված դեպքի",
      "ուզուֆրուկտ ստացած անձի և գույքի սեփականատիրոջ համընկնումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 3,
    "question": "Հարևանային է․",
    "correctAnswer": "այն հողամասը կամ ցանկացած այլ անշարժ գույքը, որը որևէ եղանակով ազդեցություն ունի մեկ այլ հողամասի կամ ցանկացած այլ անշարժ գույքի վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "այն հողամասը, որը որևէ եղանակով ազդեցություն ունի մեկ այլ հողամասի կամ ցանկացած այլ անշարժ գույքի վրա",
      "այն անշարժ գույքը, որը ազդեցություն ունի մեկ այլ անշարժ գույքի վրա",
      "այն հողամասը, որը գտնվում է մեկ այլ հողամասի հարևանությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 4,
    "question": "Ուրիշի գույքից սահմանափակ օգտվելու իրավունք չի հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "բնակելի տարածությունը տնօրինելու իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքային սերվիտուտը",
      "անձնական սահմանափակ սերվիտուտը",
      "անձնական լիարժեք սերվիտուտը (ուզուֆրուկտը)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 5,
    "question": "Ու՞մ սեփականությունն է համարվում վարձակալած գույքի ամորտիզացիոն միջոցների հաշվին կատարված բարելավումները.",
    "correctAnswer": "վարձատուի",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձակալի",
      "վարձատուի և վարձակալի",
      "ենթավարձակալի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 6,
    "question": "Ըստ օրենքի ժառանգների թվին են պատկանում այն անաշխատունակ անձինք, ովքեր մինչև ժառանգատուի մահն առնվազն.",
    "correctAnswer": "մեկ տարի գտնվել են նրա խնամքի ներքո",
    "incorrectAnswers": [
      "կես տարի գտնվել են նրա խնամքի ներքո",
      "երկու տարի գտնվել են նրա խնամքի ներքո",
      "երեք տարի գտնվել են նրա խնամքի ներքո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 7,
    "question": "Գույքի նկատմամբ ընդհանուր սեփականությունը համարվում է բաժնային, եթե.",
    "correctAnswer": "օրենքով դրա նկատմամբ սահմանված չէ համատեղ սեփականություն",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփականատերերի քանակն ավելին է, քան երկուսը",
      "օրենքով դրա նկատմամբ սահմանված է ընդհանուր սեփականություն",
      "այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով կամ գործարար շրջանառության սովորույթներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 8,
    "question": "Սեփականության իրավունքը դադարում է սեփականատիրոջ կողմից.",
    "correctAnswer": "իր գույքը ոչնչացնելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "իր գույքն անհատույց օգտագործման հանձնելու դեպքում",
      "գույքը վնասելու դեպքում",
      "գույքի վարձակալության պայմանագիր կնքելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 9,
    "question": "Ինչպիսի՞ պատասխանատվություն է կրում դուստր ընկերությունը հիմնական ընկերակցության կամ ընկերության պարտքերի համար.",
    "correctAnswer": "պատասխանատվություն չի կրում",
    "incorrectAnswers": [
      "համապարտ",
      "սուբսիդիար",
      "բարոյական"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 10,
    "question": "Ի՞նչ հետևանք ունի լիակատար ընկերակցության մասնակցին շահույթի կամ վնասների բաշխումից մեկուսացնելու մասին համաձայնությունը.",
    "correctAnswer": "առոչինչ է",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջացնում է ընդհանուր բնույթի պարտավորություններ",
      "ուժի մեջ է մտնում տվյալ մասնակցին այդ մասին հայտնելուց հետո",
      "ենթակա է պետական գրանցման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 11,
    "question": "Լիակատար ընկերակցությանը մասնակցելուց հրաժարվելը պետք է հայտարարվի ընկերակցությունից մասնակցի դուրս գալուց.",
    "correctAnswer": "առնվազն վեց ամիս առաջ",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ օր առաջ",
      "մեկ ամիս առաջ",
      "մեկ տարի առաջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 12,
    "question": "Այլ կերպ ինչպե՞ս է կոչվում վստահության վրա հիմնված ընկերակցությունը.",
    "correctAnswer": "կոմանդիտ ընկերակցություն",
    "incorrectAnswers": [
      "լիակատար ընկերակցություն",
      "կախյալ ընկերակցություն",
      "խառը ընկերակցություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 13,
    "question": "Եթե վստահության վրա հիմնված ընկերակցության ֆիրմային անվանման մեջ մտցված է ավանդատուի անունը, ապա ի՞նչ է դառնում այդ ավանդատուն.",
    "correctAnswer": "լիակատար ընկեր",
    "incorrectAnswers": [
      "կոմանդիտիստ",
      "բաժնետեր",
      "հատուկ ավանդատու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 14,
    "question": "Վարկային կազմակերպությունը կարող է ստեղծվել.",
    "correctAnswer": "սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության, բաժնետիրական ընկերության կամ առևտրային կոոպերատիվի կազմակերպաիրավական ձևերով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության և բաժնետիրական ընկերության կազմակերպաիրավական ձևերով",
      "միայն սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության, բաց բաժնետիրական ընկերության, ոչ առևտրային կոոպերատիվի և հիմնադրամի կազմակերպաիրավական ձևերով",
      "միայն առևտրային կոոպերատիվի կազմակերպաիրավական ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 15,
    "question": "Ինչերի՞ է բաժանված բաժնետիրական ընկերության կանոնադրական կապիտալը.",
    "correctAnswer": "որոշակի թվով բաժնետոմսերի",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշակի թվով բաժնեմասերի",
      "փայերի",
      "որոշակի թվով բաժինների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 16,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում այն բաժնետիրական ընկերությունը, որի մասնակիցներն առանց մյուս մասնակիցների համաձայնության կարող են օտարել իրենց պատկանող բաժնետոմսերը.",
    "correctAnswer": "բաց բաժնետիրական ընկերություն",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմնադրամ",
      "փակ բաժնետիրական ընկերություն",
      "վստահության վրա հիմնված ընկերակցություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 17,
    "question": "Փակ բաժնետիրական ընկերությունում ովքե՞ր ունեն այդ ընկերության այլ բաժնետերերի կողմից վաճառվող բաժնետոմսերը ձեռք բերելու նախապատվության իրավունք.",
    "correctAnswer": "ընկերության բաժնետերերը",
    "incorrectAnswers": [
      "ընկերության հիմնադիրները",
      "ցանկացած անձ",
      "առավել բարձր գին առաջարկած անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 18,
    "question": "Ու՞մ անդամության վրա է հիմնված կոոպերատիվը.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիների և իրավաբանական անձանց",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն քաղաքացիների",
      "միայն իրավաբանական անձանց",
      "պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմինների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 19,
    "question": "Վարկային կազմակերպության լիցենզիան.",
    "correctAnswer": "չի կարող այլ անձանց տրվել օգտագործման, օտարվել կամ գրավադրվել",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է տրվել այլ անձանց օգտագործման, սակայն չի կարող օտարվել կամ գրավադրվել",
      "կարող է տրվել այլ անձանց օգտագործման և տնօրինման իրավունքով, սակայն չի կարող գրավադրվել",
      "կարող է տրվել այլ անձանց օգտագործման, ինչպես նաև գրավադրվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 20,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞ր պահանջմունքների բավարարման համար են ստեղծվում հասարակական միավորումները.",
    "correctAnswer": "հոգևոր կամ ոչ նյութական",
    "incorrectAnswers": [
      "նյութական",
      "տնտեսական",
      "քաղաքական"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 21,
    "question": "Ապրանքների և ծառայությունների տեղաշարժման սահմանափակումներ կարող են մտցվել օրենքին համապատասխան, եթե դրանք անհրաժեշտ են.",
    "correctAnswer": "մարդկանց անվտանգության ապահովման, կյանքի և առողջության պաշտպանության, բնության ու մշակութային արժեքների պահպանության համար",
    "incorrectAnswers": [
      "մարդկանց անվտանգության ապահովման, կյանքի և առողջության պաշտպանության, բնության ու մշակութային արժեքների պահպանության համար, հայցի ապահովում կիրառելու համար",
      "մարդկանց անվտանգության ապահովման, կյանքի և առողջության պաշտպանության",
      "մարդկանց անվտանգության ապահովման, բնության ու մշակութային արժեքների պահպանության համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 22,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում այլ (գլխավոր) գույքի սպասարկման համար նախատեսված և դրա հետ ընդհանուր նշանակությամբ կապված գույքը.",
    "correctAnswer": "պատկանելիք",
    "incorrectAnswers": [
      "բաղադրատարր",
      "օժանդակ",
      "փոխկապված"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 23,
    "question": "Ի՞նչ կարգով կարող են փոխանցվել անվանական արժեթղթով հավաստված իրավունքները.",
    "correctAnswer": "պահանջների զիջման (ցեսիայի) համար սահմանված կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմերի սահմանած կարգով",
      "ակցեպտի համար սահմանված կարգով",
      "փոխառության համար սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 24,
    "question": "Ամուսնությունը կնքվում է.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիական կացության ակտերի պետական գրանցում իրականացնող մարմիններում՝ Հայաստանի Հանրապետության օրենսդրությամբ սահմանված կարգով՝ ամուսնացող անձանց պարտադիր ներկայությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացիական կացության ակտերի պետական գրանցում իրականացնող մարմիններում՝ Հայաստանի Հանրապետության օրենսդրությամբ սահմանված կարգով՝ առանց ամուսնացող անձանց անմիջական ներկայությամբ",
      "վանական համալիրում՝ Հայաստանի Հանրապետության օրենսդրությամբ սահմանված կարգով՝ ամուսնացող անձանցից որևէ մեկի պարտադիր ներկայությամբ",
      "քաղաքացիական կացության ակտերի պետական գրանցում իրականացնող մարմիններում՝ ամուսնական պայմանագրով սահմանված կարգով՝ ամուսնացող անձանցից որևէ մեկի պարտադիր ներկայությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 25,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞րն արժեթուղթ չի հանդիսանում.",
    "correctAnswer": "ինդոսամենտը",
    "incorrectAnswers": [
      "հասարակ մուրհակը",
      "բաժնետոմսը",
      "բանկային վկայագիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 26,
    "question": "Ամուսինների իրավունքներն ու պարտականությունները ծագում են.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիական կացության ակտերի պետական գրանցում իրականացնող մարմիններում ամուսնության պետական գրանցման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "ամուսնական պայմանագրի ստորագրման պահից",
      "ամուսնական պայմանագրի նոտարական վավերացման պահից",
      "քաղաքացիական կացության ակտերի պետական գրանցում իրականացնող մարմիններում ամուսնության պետական գրանցումը մերժելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 27,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք ճիշտ.",
    "correctAnswer": "անձը կարող է ամուսնանալ նաև 17 տարեկանում, եթե առկա է նրա ծնողների, որդեգրողների կամ հոգաբարձուի համաձայնությունը: Անձը կարող է ամուսնանալ նաև 16 տարեկանում, եթե առկա է նրա ծնողների, որդեգրողների կամ հոգաբարձուի համաձայնությունը, և ամուսնացող մյուս անձն առնվազն 18 տարեկան է",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը կարող է ամուսնանալ նաև 17 տարեկանում, եթե առկա է նրա ծնողների, որդեգրողների, դատարանի կամ հոգաբարձուի համաձայնությունը: Անձը կարող է ամուսնանալ նաև 14 տարեկանում, եթե առկա է նրա ծնողների, որդեգրողների կամ հոգաբարձուի համաձայնությունը, և ամուսնացող մյուս անձն առնվազն 16 տարեկան է",
      "անձը կարող է ամուսնանալ նաև 18 տարեկանում, եթե առկա է նրա ծնողների, որդեգրողների, դատարանի կամ հոգաբարձուի համաձայնությունը: Անձը կարող է ամուսնանալ նաև 15 տարեկանում, եթե առկա է նրա ծնողների, որդեգրողների կամ հոգաբարձուի համաձայնությունը, և ամուսնացող մյուս անձն առնվազն 18 տարեկան է",
      "անձը կարող է ամուսնանալ նաև 16 տարեկանում, եթե առկա է նրա ծնողների, որդեգրողների կամ հոգաբարձուի համաձայնությունը: Անձը կարող է ամուսնանալ նաև 14 տարեկանում, եթե առկա է նրա ծնողների, որդեգրողների կամ հոգաբարձուի համաձայնությունը, և ամուսնացող մյուս անձն առնվազն 18 տարեկան է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 28,
    "question": "Գործարար շրջանառության սովորույթները չեն կիրառվում, եթե հակասում են.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիական օրենսդրության պարտադիր դրույթներին կամ պայմանագրին",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացիական օրենսդրության ոչ պարտադիր դրույթներին և պայմանագրին",
      "քաղաքացիական օրենսդրության ոչ պարտադիր դրույթներին",
      "քրեական օրենսդրության ոչ պարտադիր դրույթներին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 29,
    "question": "Ինչպիսի՞ն կարող է լինել պարտատոմսը.",
    "correctAnswer": "ըստ ներկայացնողի կամ անվանական",
    "incorrectAnswers": [
      "օրդերային",
      "միայն անվանական",
      "միայն ըստ ներկայացնողի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 30,
    "question": "Ինչպիսի՞ն չի կարող լինել բաժնետոմսը.",
    "correctAnswer": "օրդերային",
    "incorrectAnswers": [
      "հասարակ",
      "արտոնյալ",
      "ազատ շրջանառու կամ սահմանափակ շրջանառու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 31,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում սուբյեկտի` օրենքով և այլ իրավական ակտերով ճանաչված ու պահպանվող իրավունքը` իր հայեցողությամբ տիրապետելու, օգտագործելու և տնօրինելու իրեն պատկանող գույքը.",
    "correctAnswer": "սեփականության իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "տիրապետման իրավունք",
      "վարձակալության իրավունք",
      "սերվիտուտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 32,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում գույքից դրա օգտակար բնական հատկությունները քաղելու, ինչպես նաև դրանից օգուտ ստանալու իրավաբանորեն ապահովված հնարավորությունը.",
    "correctAnswer": "օգտագործման իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "տնօրինման իրավունք",
      "տիրապետման իրավունք",
      "երաշխիք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 33,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում գույքի ճակատագիրը որոշելու իրավաբանորեն ապահովված հնարավորությունը.",
    "correctAnswer": "տնօրինման իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "տիրապետման իրավունք",
      "օգտագործման իրավունք",
      "սերվիտուտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 34,
    "question": "Ո՞ւմ սեփականությունն է պետական բյուջեի միջոցները.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության",
    "incorrectAnswers": [
      "համայնքների",
      "ՀՀ քաղաքացիների",
      "քաղաքացիների և քաղաքացիություն չունեցող անձանց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 35,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞րը գույքային իրավունք չէ.",
    "correctAnswer": "հեղինակության իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփականության իրավունքը",
      "գրավի իրավունքը",
      "սերվիտուտի իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 36,
    "question": "Ո՞ր պահից է ծագում սեփականության իրավունքը նոր ստեղծված անշարժ գույքի նկատմամբ.",
    "correctAnswer": "դրա պետական գրանցման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "դրա ստեղծման պահից",
      "դրա ստեղծման մասին համաձայնության ձեռքբերման պահից",
      "ՀՀ կառավարության կողմից սահմանված պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 37,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "օրենքի անալոգիայի կիրառման անհնարինության դեպքում կողմերի իրավունքները և պարտականությունները որոշվում են` ելնելով քաղաքացիական օրենսդրության սկզբունքներից",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքի անալոգիայի կիրառման անհնարինության դեպքում կողմերի իրավունքները և պարտականությունները որոշվում են` ելնելով քրեական օրենսդրության սկզբունքներից",
      "իրավունքի անալոգիայի կիրառման անհնարինության դեպքում կողմերի միայն իրավունքները որոշվում են` ելնելով քաղաքացիական օրենսդրության սկզբունքներից",
      "օրենքի անալոգիայի կիրառման անհնարինության դեպքում կողմերից միայն մեկի իրավունքները և պարտականությունները որոշվում են` ելնելով քաղաքացիական օրենսդրության սկզբունքներից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 38,
    "question": "Ի՞նչ է համարվում այն գույքը, որը չունի սեփականատեր, կամ որի սեփականատերն անհայտ է կամ հրաժարվել է դրա նկատմամբ սեփականության իրավունքից.",
    "correctAnswer": "տիրազուրկ գույք",
    "incorrectAnswers": [
      "անշարժ գույք",
      "շարժական գույք",
      "լքված գույք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 39,
    "question": "Ո՞ր նորմերի կիրառումն անալոգիայով չի թույլատրվում.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիական իրավունքները սահմանափակող և պատասխանատվություն սահմանող",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն քաղաքացիական իրավունքները սահմանափակող",
      "ցանկացած նորմի",
      "միայն պատասխանատվություն սահմանող"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 40,
    "question": "Նշվածներից ո՞րը չի հանդիսանում ամուսնության կնքման իրավական արգելք.",
    "correctAnswer": "ամուսիններից մեկի այլ կրոն դավանելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ամուսնության կնքումն այն անձանց միջև, որոնցից թեկուզև մեկը գտնվում է օրենքով սահմանված կարգով գրանցված մեկ այլ ամուսնության մեջ",
      "ամուսնության կնքումը մերձավոր ազգականների (ուղիղ վերընթաց ու վարընթաց ազգականների՝ ծնողների ու զավակների, պապի, տատի ու թոռների, ինչպես նաև հարազատ և համահայր կամ համամայր եղբայրների ու քույրերի, մորաքրոջ, հորաքրոջ, հորեղբոր և մորեղբոր զավակների) միջև",
      "ամուսնության կնքումը որդեգրողների և որդեգրվածների միջև"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 41,
    "question": "Առանց հողամասի կամ այլ գույքի, որում հայտնաբերվել է գանձը, սեփականատիրոջ համաձայնությամբ պեղումներ կատարող կամ արժեքներ որոնող անձի կողմից հայտնաբերման դեպքում, ու՞մ է հանձնվում գանձը.",
    "correctAnswer": "հողամասի կամ գույքի սեփականատիրոջը",
    "incorrectAnswers": [
      "պեղումներ կատարող անձին",
      "պետությանը",
      "համայնքին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 42,
    "question": "Ու՞մ սեփականությանն է հանձնվում պատմության և մշակույթի հուշարձաններ պարունակող գանձը.",
    "correctAnswer": "պետության",
    "incorrectAnswers": [
      "գանձը հայտնաբերած անձի",
      "այն հողամասի սեփականատիրոջ, որտեղ հայտնաբերվել է գանձը",
      "համայնքի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 43,
    "question": "Քաղաքացիները և իրավաբանական անձինք իրենց պատկանող քաղաքացիական իրավունքները` ներառյալ դրանց պաշտպանության իրավունքը, իրականացնում են.",
    "correctAnswer": "իրենց հայեցողությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "պետության հայեցողությամբ",
      "դատարանի հայեցողությամբ",
      "ՀՀ մարդու իրավունքների պաշտպանի հայեցողությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 44,
    "question": "Ո՞ր պահից է ձեռքբերման վաղեմության ուժով անշարժ գույքի նկատմամբ սեփականության իրավունք ծագում գույքը ձեռք բերած անձի մոտ.",
    "correctAnswer": "այդ իրավունքի պետական գրանցման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքը որպես սեփականը տիրապետելու պահից",
      "ձեռքբերման վաղեմության համար օրենքով սահմանված ժամկետը լրանալու պահից",
      "ՀՀ կառավարության կողմից սահմանված պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 45,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիների և իրավաբանական անձանց այն գործողությունները, որոնք իրականացվում են բացառապես այլ անձի վնաս պատճառելու մտադրությամբ, ինչպես նաև իրավունքն այլ ձևով չարաշահելը չի թույլատրվում",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձանց այն գործողությունները, որոնք իրականացվում են բացառապես այլ անձին վնաս և օգուտ պատճառելու մտադրությամբ, ինչպես նաև պարտականությունն այլ ձևով չարաշահելը չի թույլատրվում",
      "քաղաքացիների և իրավաբանական անձանց այն գործողությունները, որոնք իրականացվում են բացառապես այլ անձի վնաս պատճառելու մտադրությամբ, ինչպես նաև իրավունքն այլ ձևով չարաշահելը թույլատրվում է",
      "քաղաքացիների և իրավաբանական անձանց այն գործողությունները, որոնք իրականացվում են բացառապես այլ անձի օգուտ պատճառելու մտադրությամբ, ինչպես նաև իրավունքն այլ ձևով չչարաշահելը չի թույլատրվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 46,
    "question": "Երաշխիքային ժամկետը սկսվում է.",
    "correctAnswer": "ապրանքը գնորդին հանձնելու պահից, եթե այլ բան նախատեսված չէ առուվաճառքի պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "ապրանքն արտադրելու պահից",
      "ապրանքը վաճառելու պահից",
      "ապրանքի թերությունները հայտնաբերելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 47,
    "question": "Մրցակցության սահմանափակման նպատակներով քաղաքացիական իրավունքներն օգտագործել, ինչպես նաև շուկայում գերիշխող դրությունը չարաշահել.",
    "correctAnswer": "չի թույլատրվում",
    "incorrectAnswers": [
      "թույլատրվում է",
      "թույլատրվում է օրենքով սահմանված կարգով",
      "թույլատրվում է օրենքով և դատարանի որոշմամբ սահմանված չափով և կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 48,
    "question": "Բանկային վկայագիրը կարող է լինել.",
    "correctAnswer": "ըստ ներկայացնողի կամ անվանական",
    "incorrectAnswers": [
      "փաստացի և ըստ ներկայացնողի",
      "միայն անվանական",
      "փաստացի և հավանական"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 49,
    "question": "Ու՞մ սեփականությունն է ամուսնության ընթացքում ամուսինների ձեռք բերած գույքը, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով կամ նրանց միջև կնքված պայմանագրով.",
    "correctAnswer": "ամուսինների համատեղ սեփականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ամուսիններից յուրաքանչյուրի անձնական սեփականությունը",
      "ամուսինների բաժնային սեփականությունը",
      "ամուսինների զավակների սեփականությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 50,
    "question": "Ապրանքի պիտանիության ժամկետը որոշվում է.",
    "correctAnswer": "դրա պատրաստման օրվանից հաշվվող ժամանակահատվածով, որի ընթացքում ապրանքը պիտանի է օգտագործման",
    "incorrectAnswers": [
      "դրա վաճառքի օրվանից հաշվվող ժամանակահատվածով",
      "ապրանքը գնորդին հանձնելու օրվանից հաշվվող ժամանակահատվածով",
      "կողմերի համաձայնությամբ որոշված ժամանակահատվածով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 51,
    "question": "Եթե ապրանքի համար սահմանված է երաշխիքային ժամկետ, գնորդն իրավունք ունի ապրանքի թերությունների հետ կապված պահանջներ ներկայացնել պայմանով, որ.",
    "correctAnswer": "թերությունները հայտնաբերվել են երաշխիքային ժամկետի ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "առուվաճառքի պայմանագրով սահմանված լիներ այդ իրավունքը",
      "թերությունները հայտնաբերվել են երաշխիքային ժամկետի ավարտից ողջամիտ ժամկետում",
      "թերությունները հայտնաբերվել են ապրանքի պիտանիության ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 52,
    "question": "Փոխադրման կամ փոստով առաքման ենթակա ապրանքի թերությունների հայտնաբերման ժամկետը հաշվարկվում է.",
    "correctAnswer": "ապրանքը նշանակման վայրը հասնելու օրվանից",
    "incorrectAnswers": [
      "ապրանքն առաքման հանձնելու օրվանից",
      "ապրանքն արտադրելու օրվանից",
      "ապրանքը գնելու օրվանից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 53,
    "question": "Ու՞մ սեփականությունն է ամուսնության ընթացքում ամուսիններից մեկի նվեր կամ ժառանգություն ստացած գույքը.",
    "correctAnswer": "նվեր կամ ժառանգություն ստացած ամուսնու սեփականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "նրանց համատեղ սեփականությունը",
      "նրանց բաժնային սեփականությունը",
      "նրանց զավակների սեփականությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 54,
    "question": "Եթե մշտական ռենտայի պայմանագրով սահմանված չեն ռենտա վճարելու ժամկետները, ապա ինչպե՞ս պետք է վճարվի մշտական ռենտան.",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր օրացուցային եռամսյակի վերջում",
    "incorrectAnswers": [
      "յուրաքանչյուր տարվա վերջում",
      "յուրաքանչյուր ամիս",
      "ռենտա ստացողի պահանջով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 55,
    "question": "Անձն ունի իր քաղաքացիական իրավունքների ինքնապաշտպանության իրավունք.",
    "correctAnswer": "օրենքով չարգելված բոլոր եղանակներով",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրով չարգելված բոլոր եղանակներով",
      "օրենքով արգելված բոլոր եղանակներով",
      "պայմանագրով արգելված բոլոր եղանակներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 56,
    "question": "Մշտական ռենտա ստացողներ կարող են լինել.",
    "correctAnswer": "միայն քաղաքացիները, ինչպես նաև ոչ առևտրային կազմակերպությունները, եթե դա չի հակասում օրենքին և համապատասխանում է նրանց գործունեության նպատակներին",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն քաղաքացիները",
      "միայն իրավաբանական անձինք",
      "ցանկացած անձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 57,
    "question": "Ի՞նչ է համարվում այն գրավը, որի առարկան անցնում է գրավառուի տիրապետմանը.",
    "correctAnswer": "գրավական",
    "incorrectAnswers": [
      "հիփոթեք",
      "կոշտ գրավ",
      "հաջորդող գրավ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 58,
    "question": "Եթե իրավունքը խախտած անձը դրա հետևանքով ստացել է եկամուտներ, ապա անձը, ում իրավունքը խախտվել է, մյուս վնասների հետ միասին բաց թողնված օգուտի հատուցման պահանջի.",
    "correctAnswer": "իրավունք ունի այդ եկամուտներից ոչ պակաս չափով",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունք ունի այդ եկամուտներից պակաս չափով",
      "իրավունք չունի",
      "իրավունք ունի, եթե այդ մասին նշված է պայմանագրի մեջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 59,
    "question": "Մշտական ռենտայի դիմաց անվճար հանձնված գույքի պատահական կորստի կամ պատահական վնասվածքի ռիսկը կրում է.",
    "correctAnswer": "ռենտա վճարողը",
    "incorrectAnswers": [
      "ռենտա ստացողը",
      "համապարտ՝ ռենտա ստացողը և վճարողը",
      "ոչ ոք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 60,
    "question": "Ի՞նչ է համարվում անշարժ գույքի գրավը, ինչպես նաև հողամասի կառուցապատման իրավունքի և կառուցվող բազմաբնակարան կամ ստորաբաժանված շենքից անշարժ գույք գնելու իրավունքի գրավը.",
    "correctAnswer": "հիփոթեք",
    "incorrectAnswers": [
      "գրավական",
      "կոշտ գրավ",
      "հաջորդող գրավ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 61,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ ցմահ ռենտայի պայմանագրով, ապա թույլատրվում է ցմահ ռենտա սահմանել հօգուտ.",
    "correctAnswer": "մի քանի քաղաքացիների, որոնց բաժինները ռենտա ստանալու իրավունքում ճանաչվում են հավասար",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն մի քաղաքացու",
      "երկուսից ոչ ավելի քաղաքացիների",
      "երեքից ոչ ավելի քաղաքացիների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 62,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "քաղաքացու պատվի և արժանապատվության պաշտպանությունը շահագրգիռ անձանց պահանջով թույլատրվում է նաև նրա մահից հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացու միայն պատվի պաշտպանությունը ցանկացած անձանց պահանջով թույլատրվում է նաև նրա մահից հետո",
      "քաղաքացու պատվի և արժանապատվության պաշտպանությունը շահագրգիռ անձանց պահանջով թույլատրվում է նաև նրա մահից հետո մեկ ամսվա ընթացքում",
      "քաղաքացու միայն արժանապատվության պաշտպանությունը ցանկացած անձանց պահանջով թույլատրվում է նաև նրա մահից հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 63,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետում կարող է ներկայացվել առոչինչ գործարքի անվավերության հետևանքների կիրառման մասին հայցը դրա կատարման օրվանից.",
    "correctAnswer": "տասը տարվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց ժամկետի սահմանափակման",
      "մեկ տարվա ընթացքում",
      "երեք տարվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 64,
    "question": "Ամուսնության կնքման իրավական արգելք է.",
    "correctAnswer": "ամուսնության կնքումն այն անձանց միջև, որոնցից թեկուզև մեկին դատարանը ճանաչել է անգործունակ",
    "incorrectAnswers": [
      "ամուսնական պայմանագրի բացակայությունը",
      "ամուսնության կնքումն այն անձանց միջև, որոնցից թեկուզև մեկին դատարանը ազատազրկման ձևով պատիժ է նշանակել",
      "ամուսնության կնքումն այն անձանց միջև, որոնցից թեկուզև մեկին դատարանը ճանաչել է սահմանափակ գործունակ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 65,
    "question": "Եթե անձի պատիվը, արժանապատվությունը կամ գործարար համբավն արատավորող տեղեկությունները տարածած անձին պարզելն անհնար է,ապա անձը, ում մասին նման տեղեկություններ են տարածվել, իրավունք ունի դիմելու դատարան.",
    "correctAnswer": "տարածված տեղեկություններն իրականությանը չհամապատասխանող ճանաչելու պահանջով",
    "incorrectAnswers": [
      "չտարածված տեղեկություններն իրականությանը չհամապատասխանող ճանաչելու պահանջով",
      "տարածված տեղեկություններն իրականությանը մասնակի համապատասխանող ճանաչելու պահանջով",
      "դատարան դիմելու իրավունք չունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 66,
    "question": "Եթե պարտավորությունը կատարման ժամկետ չի նախատեսում և ժամկետի որոշման պայմաններ չի պարունակում, ապա պարտավորության ծագումից հետո ի՞նչ ժամկետում այն պետք է կատարվի.",
    "correctAnswer": "ողջամիտ ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկամսյա ժամկետում",
      "պարտապանի որոշած ժամկետում",
      "պարտատիրոջ որոշած ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 67,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ինչո՞վ կարող է ապահովվել պարտավորությունների կատարումը.",
    "correctAnswer": "երաշխավորությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցային վաղեմությամբ",
      "քաղաքացիաիրավական պատասխանատվությամբ",
      "հետադարձ պահանջով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 68,
    "question": "Նվիրառուն իրավունք ունի մինչև նվերն իրեն հանձնելը.",
    "correctAnswer": "ցանկացած պահի հրաժարվել դրանից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն նվիրատուի համաձայնությամբ հրաժարվել դրանից",
      "ցանկացած պահի հրաժարվել դրանից, եթե դա անշարժ գույք է",
      "իրավունք չունի հրաժարվել նվերից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 69,
    "question": "Նվիրատվության պայմանագիրը կնքվում է.",
    "correctAnswer": "գրավոր",
    "incorrectAnswers": [
      "գրավոր, եթե պայմանագրի առարկան անշարժ գույք է",
      "գրավոր, եթե նվերի արժեքը գերազանցում է նվազագույն աշխատավարձի հարյուրապատիկը",
      "բանավոր, սակայն կողմերի ցանկությամբ կարող է կնքվել գրավոր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 70,
    "question": "Ի՞նչ ձևով պետք է կնքվի նախավճարի մասին համաձայնությունը.",
    "correctAnswer": "գրավոր",
    "incorrectAnswers": [
      "գրավոր և ենթարկվի նոտարական վավերացման",
      "բանավոր",
      "կողմերի պայմանավորված որոշակի ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 71,
    "question": "Քաղաքացու իրավունակությունը ծագում է.",
    "correctAnswer": "նրա ծննդյան պահին և դադարում է մահվամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա ծննդյան պահին և դադարում պայմանագրում սահմանված ժամկետում",
      "նրա մահվան պահին",
      "նրա ծննդյան պահից մեկ տարվա ընթացքում և դադարում մահվամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 72,
    "question": "Եթե վարձակալության ժամկետը պայմանագրով որոշված չէ, ապա վարձակալության պայմանագիրը կնքված է համարվում.",
    "correctAnswer": "անորոշ ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ տարի ժամկետով",
      "երեք տարի ժամկետով",
      "անորոշ ժամկետով, սակայն հինգ տարուց ոչ ավելի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 73,
    "question": "Ամուսնալուծությունը կատարվում է.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիական կացության ակտերի պետական գրանցում իրականացնող մարմիններում՝ ՀՀ ընտանեկան օրենսգրքով նախատեսված դեպքերում և օրենսդրությամբ սահմանված կարգով, ինչպես նաև դատական կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն արտադատական կարգով",
      "միայն դատական կարգով",
      "ՀՀ-ում ամուսնալուծությունն արգելված է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 74,
    "question": "Շենքը կամ շինությունը վարձատուի կողմից հանձնելը և վարձակալի կողմից դրա ընդունելն իրականացվում է.",
    "correctAnswer": "փոխանցման ակտով կամ փոխանցման մասին կողմերի ստորագրած այլ փաստաթղթով",
    "incorrectAnswers": [
      "բանավոր՝ վկաների ներկայությամբ",
      "կողմերի ստորագրած փոխանցման ակտով",
      "փոխանցման ակտով, որը ենթակա է նոտարական վավերացման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 75,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "քաղաքացու անվան փոխելը հիմք չէ նախորդ անվամբ ձեռք բերված նրա իրավունքները և պարտականությունները դադարելու կամ փոփոխելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացու անվան փոխելը հիմք չէ նախորդ անվամբ ձեռք բերված նրա միայն պարտականությունները փոփոխելու համար",
      "քաղաքացու անվան փոխելը հիմք է նախորդ անվամբ ձեռք բերված նրա իրավունքները և պարտականությունները դադարելու կամ փոփոխելու համար",
      "քաղաքացու անվան փոխելը հիմք չէ նախորդ անվամբ ձեռք բերված նրա միայն իրավունքները դադարելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 76,
    "question": "Բնակելի տարածության վարձակալության պայմանագրի օբյեկտ կարող է լինել.",
    "correctAnswer": "մշտական բնակության համար պիտանի բնակելի տարածությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "բնակության համար պիտանի բնակելի տարածությունը",
      "ժամանակավոր բնակության համար պիտանի բնակելի տարածությունը",
      "բնակելի տարածությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 77,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "քաղաքացին պարտավոր է իր պարտապաններին և պարտատերերին տեղյակ պահել անունը փոխելու մասին ու կրում է իր անունը փոխելու վերաբերյալ այդ անձանց մոտ տեղեկությունների բացակայության հետևանքով առաջացած վնասների ռիսկը",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացին պարտավոր չէ իր պարտապաններին և պարտատերերին տեղյակ պահել անունը փոխելու մասին ու չի կրում իր անունը փոխելու վերաբերյալ այդ անձանց մոտ տեղեկությունների բացակայության հետևանքով առաջացած վնասների ռիսկը",
      "քաղաքացին իրավունք ունի իր պարտատերերին տեղյակ պահել անունը փոխելու մասին ու կրում է իր անունը փոխելու վերաբերյալ այդ անձանց մոտ տեղեկությունների բացակայության հետևանքով առաջացած վնասների ռիսկը",
      "քաղաքացին իրավունք ունի իր պարտապաններին տեղյակ պահել անունը փոխելու մասին ու կրում է իր անունը փոխելու վերաբերյալ այդ անձանց մոտ տեղեկությունների բացակայության հետևանքով առաջացած վնասների ռիսկը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 78,
    "question": "Ամուսիններից մեկի դիմումի հիման վրա ամուսնալուծությունը կատարվում է քաղաքացիական կացության ակտերի պետական գրանցում իրականացնող մարմիններում, եթե մյուս ամուսինը.",
    "correctAnswer": "դատարանի կողմից ճանաչվել է անհայտ բացակայող",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանի կողմից ճանաչվել է սահմանափակ գործունակ",
      "մյուս ամուսինը չի ցանկանում ամուսնալուծվել",
      "դատապարտվել է ազատազրկման` երեք ամսից ոչ պակաս ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 79,
    "question": "Ամուսիններից մեկի դիմումով ամուսնալուծության գործեր քննելիս դատարանը.",
    "correctAnswer": "իրավունք ունի միջոցներ ձեռնարկել ամուսիններին հաշտեցնելու համար և իրավունք ունի գործի քննությունը հետաձգել՝ հաշտվելու համար ամուսիններին տրամադրելով մինչև երեքամսյա ժամկետ",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավոր է միջոցներ ձեռնարկել ամուսիններին հաշտեցնելու համար և իրավունք ունի գործի քննությունը հետաձգել՝ հաշտվելու համար ամուսիններին տրամադրելով մինչև երեքամսյա ժամկետ",
      "իրավունք չունի միջոցներ ձեռնարկել ամուսիններին հաշտեցնելու համար, սակայն իրավունք ունի գործի քննությունը հետաձգել՝ հաշտվելու համար ամուսիններին տրամադրելով մինչև երեք տարի ժամկետ",
      "պարտավոր է միջոցներ ձեռնարկել ամուսիններին հաշտեցնելու համար և իրավունք ունի գործի քննությունը կարճել՝ հաշտվելու համար ամուսիններին տրամադրելով մինչև երեքամսյա ժամկետ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 80,
    "question": "Ժառանգության պարտադիր բաժին է համարվում ժառանգի իրավունքը՝ անկախ կտակի բովանդակությունից.",
    "correctAnswer": "ժառանգելու այն բաժնի առնվազն կեսը, որը նրան կհասներ ըստ օրենքի ժառանգելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "ժառանգելու այն բաժնի առնվազն մեկ երրորդը, որը նրան կհասներ ըստ օրենքի ժառանգելու դեպքում",
      "ժառանգելու այն բաժնի առնվազն մեկ չորրորդը, որը նրան կհասներ ըստ օրենքի ժառանգելու դեպքում",
      "ժառանգելու այն բաժնի առնվազն երկու երրորդը, որը նրան կհասներ ըստ օրենքի ժառանգելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 81,
    "question": "Ժառանգության բացման վայրը ժառանգատուի.",
    "correctAnswer": "բնակության վերջին վայրն է",
    "incorrectAnswers": [
      "հաշվառման վերջին վայրն է",
      "ծննդյան վայրն է",
      "կտակում նշված վայրն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 82,
    "question": "Անարժան ժառանգներին ժառանգությունից մեկուսացնելու պահանջով դատարան դիմելու իրավունք ունեն.",
    "correctAnswer": "այն անձինք, որոնց համար նման մեկուսացումն առաջացնում է ժառանգության հետ կապված գույքային հետևանքներ",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած անձինք",
      "ժառանգատուի իրավահաջորդները",
      "ժառանգատուի առաջին հերթի ժառանգները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 83,
    "question": "Կտակարարի գույքի չկտակված մասը.",
    "correctAnswer": "բաշխվում է ըստ օրենքի ժառանգների միջև",
    "incorrectAnswers": [
      "բաշխվում է կտակում նշված ժառանգների միջև հավասար բաժիններով",
      "բաշխվում է դատարանի վճռի համաձայն",
      "անցնում է Հայաստանի Հանրապետությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 84,
    "question": "Կտակարարն իրավունք ունի ժառանգությունից զրկել ըստ օրենքի ժառանգներին.",
    "correctAnswer": "առանց պատճառների բացատրության",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն օրենքով սահմանված հիմքերի առկայության դեպքում",
      "միայն դատարանի վճռի հիմքով",
      "իրավունք չունի զրկել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 85,
    "question": "Կտակարարը փակ կտակը փակ (սոսնձված) ծրարով հանձնում է նոտարին.",
    "correctAnswer": "երկու վկաների ներկայությամբ, ովքեր ծրարի վրա դնում են իրենց ստորագրությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ վկայի ներկայությամբ, ով ծրարի վրա դնում է իր ստորագրությունը",
      "երեք վկաների ներկայությամբ, ովքեր ծրարի վրա դնում են իրենց ստորագրությունները",
      "առանց վկաների մասնակցության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 86,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "քաղաքացին իր պարտավորությունների համար պատասխանատու է իրեն պատկանող ամբողջ գույքով՝ բացառությամբ այն գույքի, որի վրա, օրենքին համապատասխան, բռնագանձում չի տարածվում",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացին իր պարտավորությունների համար պատասխանատու չէ իրեն պատկանող ամբողջ գույքով՝ բացառությամբ այն գույքի, որի վրա, օրենքին համապատասխան, բռնագանձում չի տարածվում",
      "քաղաքացին իր պարտավորությունների համար պատասխանատու է իրեն պատկանող ամբողջ գույքով՝ առանց որևէ բացառության",
      "անձն իր պարտավորությունների համար պատասխանատու է իրեն պատկանող ամբողջ գույքով՝ բացառությամբ այն գույքի, որի վրա, պայմանագրին համապատասխան, բռնագանձում չի տարածվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 87,
    "question": "Կտակակատարն իրավունք ունի ժառանգությունը պահպանելու, կառավարելու ու կտակը կատարելու հետ կապված դատական և այլ գործերը վարել.",
    "correctAnswer": "իր անունից",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր ժառանգների անունից",
      "ժառանգատուի անունից",
      "ժառանգների համաձայնությամբ՝ մեկ ժառանգի անունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 88,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ կտակով, ապա շահառուին տրամադրված բնակելի տան ցմահ օգտագործման իրավունքը.",
    "correctAnswer": "հիմք չէ այդ տանը նրա ընտանիքի անդամների բնակության համար",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմք է այդ տանը նրա ընտանիքի անդամների բնակության համար",
      "հիմք է այդ տանը նրա անչափահաս ընտանիքի անդամների բնակության համար",
      "հիմք է այդ տանը նրա անգործունակ ընտանիքի անդամների բնակության համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 89,
    "question": "Ըստ օրենքի ժառանգության դեպքում ժառանգատուի մայրական կողմի պապը և տատը ժառանգման են հրավիրվում.",
    "correctAnswer": "երրորդ հերթի ժառանգների հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "երկրորդ հերթի ժառանգների հետ",
      "առաջին հերթի ժառանգների հետ",
      "չորրորդ հերթի ժառանգների հետ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 90,
    "question": "Մինչև ժառանգության բացումը մահացած՝ ըստ օրենքի ժառանգի բաժինն անցնում է.",
    "correctAnswer": "նրա երեխաներին և նրանց միջև բաշխվում է հավասարապես",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա երեխաներին ու ամուսնուն և նրանց միջև բաշխվում է հավասարապես",
      "նրա ծնողներին և նրանց միջև բաշխվում է հավասարապես",
      "նրա առաջին հերթի ժառանգներին և նրանց միջև բաշխվում է հավասարապես"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 91,
    "question": "Քաղաքացուն դատարանով սնանկ ճանաչելու դեպքում պարտատերերի պահանջների բավարարման կարգը և դադարման հիմքերը, ինչպես նաև պարտատերերի պահանջների բավարարման առանձնահատկությունները սահմանվում են սնանկության հարաբերությունները կարգավորող.",
    "correctAnswer": "օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական ակտով",
      "կառավարության հրահանգով",
      "միայն սնանկության գործերով կառավարչի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 92,
    "question": "Ժառանգությունը կարող է ընդունվել ժառանգության բացման օրվանից.",
    "correctAnswer": "վեց ամսվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ տարվա ընթացքում",
      "ցանկացած ժամանակ",
      "երեք ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 93,
    "question": "Անձը, որն անշարժ գույքի սեփականատերը չէ, տվյալ գույքի նկատմամբ ձեռք է բերում սեփականության իրավունք, եթե այն.",
    "correctAnswer": "տասը տարվա ընթացքում բարեխղճորեն, բացահայտ և անընդմեջ տիրապետել է որպես սեփական գույք",
    "incorrectAnswers": [
      "հինգ տարվա ընթացքում բարեխղճորեն, բացահայտ և անընդմեջ տիրապետել է որպես սեփական գույք",
      "տասը տարվա ընթացքում բարեխղճորեն և բացահայտ տիրապետել է որպես սեփական գույք",
      "տասը տարվա ընթացքում բացահայտ և անընդմեջ տիրապետել է որպես սեփական գույք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 94,
    "question": "Կոոպերատիվները կարող են ստեղծվել.",
    "correctAnswer": "որպես և՛ առևտրային, և՛ ոչ առևտրային կազմակերպություններ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն որպես ոչ առևտրային կազմակերպություններ",
      "միայն որպես առևտրային կազմակերպություններ",
      "որպես հիմնարկ կամ ներկայացուցչություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 95,
    "question": "Փոքրահասակի գործարքներով` ներառյալ նրա կողմից ինքնուրույն կնքված գործարքները, գույքային պատասխանատվություն են կրում նրա ծնողները, որդեգրողները կամ խնամակալը, եթե չապացուցեն, որ.",
    "correctAnswer": "պարտավորությունն իրենց մեղքով չի խախտվել. այդ անձինք, օրենքին համապատասխան, պատասխանատվություն են կրում նաև փոքրահասակի պատճառած վնասի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավորությունն իրենց մեղքով է խախտվել. այդ անձինք, օրենքին համապատասխան, պատասխանատվություն են կրում նաև փոքրահասակի պատճառած վնասի համար",
      "պարտավորությունն իրենց մեղքով չի խախտվել. այդ անձինք, օրենքին համապատասխան, պատասխանատվություն չեն կրում նաև փոքրահասակի պատճառած վնասի համար",
      "բավարար դրամական միջոցներ չունեն և չեն ցանկանում հատուցել պատճառած վնասի համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 96,
    "question": "Խնամակալություն սահմանվում է.",
    "correctAnswer": "տասնչորս տարին չլրացած անչափահասների, ինչպես նաև հոգեկան խանգարման հետևանքով դատարանով անգործունակ ճանաչված քաղաքացիների նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "տասնչորս տարին լրացած անչափահասների, ինչպես նաև հոգեկան խանգարման հետևանքով դատարանով անգործունակ ճանաչված քաղաքացիների նկատմամբ",
      "տասնչորս տարին լրացած անչափահասների, ինչպես նաև հոգեկան խանգարման հետևանքով դատարանով գործունակ ճանաչված քաղաքացիների նկատմամբ",
      "տասնչորս տարին լրացած անչափահասների, ինչպես նաև ֆիզիկական խանգարման հետևանքով անգործունակ ճանաչված անձանց նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 97,
    "question": "Ու՞մ սեփականությունն է հիմնադիրների` հիմնադրամին հանձնված գույքը.",
    "correctAnswer": "հիմնադրամի",
    "incorrectAnswers": [
      "պետության",
      "հիմնադիրների",
      "հիմնադրամի կառավարման խորհրդի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 98,
    "question": "Բաց բաժնետիրական ընկերությունը քանի՞ տարին մեկ է պարտավոր, ի գիտություն բոլորի, հրապարակել իր տարեկան հաշվետվությունը և հաշվապահական հաշվեկշիռը.",
    "correctAnswer": "ամեն տարի",
    "incorrectAnswers": [
      "հինգ տարին մեկ",
      "երեք տարին մեկ",
      "բաց բաժնետիրական ընկերությունը օրենքով սահմանված նման պարտավորություն չունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 99,
    "question": "Հոգաբարձությունը սահմանվում է.",
    "correctAnswer": "տասնչորսից մինչև տասնութ տարեկան անչափահասների, ինչպես նաև սահմանափակ գործունակ ճանաչված քաղաքացիների նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "տասնչորսից մինչև տասնյոթ տարեկան անչափահասների, ինչպես նաև սահմանափակ գործունակ չճանաչված քաղաքացիների նկատմամբ",
      "տասնչորսից մինչև տասնութ տարեկան չափահասների, ինչպես նաև անսահմանափակ գործունակ ճանաչված քաղաքացիների նկատմամբ",
      "տասնչորսից մինչև տասնութ տարեկան անչափահասների, ինչպես նաև անսահմանափակ գործունակ ճանաչված քաղաքացիների նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 100,
    "question": "Ամուսնալուծության համար ամուսինների փոխադարձ համաձայնության առկայության դեպքում դատարանը լուծում է ամուսնությունը ամուսինների կողմից ամուսնալուծության մասին դիմում տալու օրվանից ոչ ուշ, քան.",
    "correctAnswer": "մեկամսյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "եռամսյա ժամկետում",
      "վեցօրյա ժամկետում",
      "մեկամյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 101,
    "question": "Ամուսնությունը, որը լուծվում է քաղաքացիական կացության ակտերի պետական գրանցում իրականացնող մարմնում, համարվում է դադարած.",
    "correctAnswer": "ամուսնալուծության պետական գրանցման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "ամուսնալուծության վկայականի հանձնումից երեք օր հետո",
      "ամուսնալուծության վերաբերյալ դիմում ներկայացնելու օրվանից",
      "դատական ակտի հրապարակման պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 102,
    "question": "Ամուսնությունը, որը լուծվում է դատական կարգով, համարվում է դադարած.",
    "correctAnswer": "դատարանի վճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "ամուսնալուծության պետական գրանցման պահից",
      "ամուսնալուծության վերաբերյալ դիմում ներկայացնելու օրվանից",
      "դատական ակտի հրապարակման պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 103,
    "question": "Ամուսնալուծված ամուսինների նոր ամուսնության պետական գրանցում չի կատարվում.",
    "correctAnswer": "առանց ամուսնալուծության վկայականի առկայության",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց Հայաստանյայց առաքելական եկեղեցու համաձայնության",
      "առանց երեխաների համաձայնության",
      "առանց օրենքով սահմանված տույժը և տուգանքը վճարելու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 104,
    "question": "Երբ մատակարարման պայմանագրով նախատեսված կոմպլեկտի մեջ մտնող ապրանքների մատակարարումն իրականացվում է առանձին մասերով, ապա ե՞րբ է վճարում գնորդը.",
    "correctAnswer": "կոմպլեկտի մեջ մտնող վերջին մասը բեռնելուց (ընտրությունից) հետո, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "կոմպլեկտի մեջ մտնող առաջին մասը բեռնելուց հետո, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
      "կոմպլեկտի կեսը բեռնելուց հետո",
      "մինչև կոմպլեկտի բեռնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 105,
    "question": "Թույլատրվու՞մ է ընկերության բաժնետոմսերը վճարելու պարտականությունից բաժնետիրոջն ազատել` ներառյալ ընկերության նկատմամբ պահանջների հաշվանցով.",
    "correctAnswer": "ոչ, չի թույլատրվում",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, թույլատրվում է բաժնետիրոջ ցանկությամբ",
      "այո, թույլատրվում է օրենքով սահմանված կարգով",
      "այո, թույլատրվում է ՀՀ կառավարության որոշմամբ սահմանված դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 106,
    "question": "Ամուսնությունն անվավեր է ճանաչում.",
    "correctAnswer": "դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "նոտարը",
      "քաղաքացիական կացության ակտերի գրանցում իրականացնող մարմինը",
      "Հայաստանյայց առաքելական սուրբ եկեղեցին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 107,
    "question": "Խնամակալության և հոգաբարձության մարմինը չափահաս գործունակ քաղաքացու պատրոն (օգնական) նշանակում է.",
    "correctAnswer": "տվյալ քաղաքացու համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դատարանի համաձայնությամբ",
      "միայն համայնքի ղեկավարի համաձայնությամբ",
      "վարչական շրջանի ղեկավարի և տվյալ քաղաքացու միաժամանակյա համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 108,
    "question": "Ըստ ներկայացնողի է համարվում այն արժեթուղթը, որով հավաստվող իրավունքները պատկանում են.",
    "correctAnswer": "արժեթուղթը ներկայացնողին",
    "incorrectAnswers": [
      "արժեթղթում նշված անձին",
      "այն անձին, ով կարող է իր կարգադրությամբ նշանակել այլ անձի",
      "արժեթղթերի տիրոջ պարտատերերին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 109,
    "question": "Հիմնադրամ է համարվում.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիների և (կամ) իրավաբանական անձանց կամավոր գույքային վճարների հիման վրա ստեղծված և անդամություն չունեցող կազմակերպությունը, որը հետապնդում է սոցիալական, բարեգործական, մշակութային, կրթական կամ այլ հանրօգուտ նպատակներ",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացիների կամավոր գույքային վճարների հիման վրա ստեղծված և անդամություն ունեցող կազմակերպությունը, որը հետապնդում է սոցիալական, բարեգործական, մշակութային, կրթական կամ այլ հանրօգուտ նպատակներ",
      "քաղաքացիների և (կամ) իրավաբանական անձանց կամավոր գույքային վճարների հիման վրա ստեղծված և անդամություն ունեցող կազմակերպությունը, որը հետապնդում է միայն սոցիալական նպատակներ",
      "իրավաբանական անձանց կամավոր գույքային վճարների հիման վրա ստեղծված և անդամություն չունեցող կազմակերպությունը, որը հետապնդում է սոցիալական, բարեգործական, մշակութային, կրթական կամ այլ առևտրային նպատակներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 110,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով կամ պայմանագրով, ապա էներգիան ենթաաբոնենտին փոխանցելիս էներգամատակարարող կազմակերպության առջև ո՞վ է պատասխանատվություն կրում.",
    "correctAnswer": "աբոնենտը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ոք",
      "ենթաաբոնենտը",
      "աբոնենտը և ենթաաբոնենտը միասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 111,
    "question": "Ի՞նչ է պարտավոր կատարել էներգամատակարարող կազմակերպությունը էներգիայի մատուցումն ընդհատելու, սահմանափակելու կամ դադարեցնելու դեպքում.",
    "correctAnswer": "նախազգուշացնել աբոնենտին",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչինչ",
      "լուծել պայմանագիրը",
      "միակողմանիորեն հրաժարվել պայմանագրից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 112,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում արժեթղթի այն տեսակը, որով հավաստվող իրավունքները պատկանում են նրանում նշված անձին.",
    "correctAnswer": "անվանական արժեթուղթ",
    "incorrectAnswers": [
      "օրդերային արժեթուղթ",
      "ըստ ներկայացնողի արժեթուղթ",
      "ներկայացուցչական արժեթուղթ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 113,
    "question": "Ի՞նչ ձևով է կնքվում անշարժ գույքի վաճառքի պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "գրավոր` կողմերի ստորագրությամբ մեկ փաստաթուղթ կազմելու միջոցով, որը ենթակա է նոտարական վավերացման",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն բանավոր",
      "կողմերի պայմանավորված որոշակի ձևով",
      "փաստաթղթեր փոխանակելու միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 114,
    "question": "Ամուսնությունն անվավեր է ճանաչվում.",
    "correctAnswer": "ամուսնությունն անվավեր ճանաչելու պետական գրանցման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "ամուսնալուծության վերաբերյալ դիմում ներկայացնելու օրը",
      "ամուսնալուծության վերաբերյալ դիմում ներկայացնելու պահից հաջորդող օրը",
      "դատական ակտի հրապարակման պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 115,
    "question": "Քաղաքացիական իրավունքների օբյեկտները կարող են ազատորեն օտարվել կամ անցնել մեկ անձից մյուսին համապարփակ իրավահաջորդության կարգով (ժառանգում, իրավաբանական անձի վերակազմակերպում), կամ այլ եղանակով, եթե դրանք.",
    "correctAnswer": "հանված չեն շրջանառությունից, կամ դրանց շրջանառությունը սահմանափակված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հանված են շրջանառությունից",
      "հանված չեն շրջանառությունից, կամ դրանց շրջանառությունը սահմանափակված է",
      "հանված են շրջանառությունից, կամ դրանց շրջանառությունը սահմանափակված է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 116,
    "question": "Ու՞մ համաձայնությամբ է կառավարվում լիակատար ընկերակցությունը.",
    "correctAnswer": "բոլոր մասնակիցների ընդհանուր համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնակիցներից մեկի համաձայնությամբ",
      "մասնակիցների թվի առնվազն երկու երրորդի համաձայնությամբ",
      "մասնակիցների թվի առնվազն հիսուն տոկոսի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 117,
    "question": "Ամուսնությունն անվավեր ճանաչելու դեպքում բարեխիղճ ամուսինն իրավունք ունի պահպանելու ամուսնության պետական գրանցման ժամանակ ընտրված.",
    "correctAnswer": "ազգանունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ազգանունը և հայրանունը",
      "հայրանունը",
      "անունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 118,
    "question": "Ամուսնությունն անվավեր ճանաչելը չի ազդում.",
    "correctAnswer": "այդպիսի ամուսնությունից ծնված կամ ամուսնությունն անվավեր ճանաչելու պահից հետո` երեք հարյուր օրվա ընթացքում, ծնված երեխաների իրավունքների վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "այդպիսի ամուսնությունից ծնված կամ ամուսնությունն անվավեր ճանաչելու պահից հետո` երեք հարյուր վաթսունհինգ օրվա ընթացքում, ծնված երեխաների իրավունքների վրա",
      "այդպիսի ամուսնությունից ծնված կամ ամուսնությունն առոչինչ ճանաչելու պահից հետո` երեք հարյուր երկու օրվա ընթացքում, ծնված երեխաների իրավունքների վրա",
      "այդպիսի ամուսնությունից ծնված կամ ամուսնությունն անվավեր ճանաչելու պահից հետո` երեք տարվա ընթացքում, ծնված երեխաների իրավունքների վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 119,
    "question": "Եթե տարասեռ գույքի տարրերը կազմում են ընդհանուր նշանակությամբ իրենց օգտագործումը ենթադրող միասնական ամբողջություն, ապա դրանք դիտվում են որպես.",
    "correctAnswer": "բաղադրատարր գույք",
    "incorrectAnswers": [
      "գլխավոր գույք",
      "պատկանելիք",
      "գլխամասային գույք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 120,
    "question": "Ինչպիսի՞ պատասխանատվություն են կրում լիակատար ընկերակցության մասնակիցներն ընկերակցության պարտավորությունների համար իրենց գույքով.",
    "correctAnswer": "համապարտ սուբսիդիար",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանատվություն չեն կրում",
      "պատասխանատվություն են կրում ընկերակցությունում իրենց ունեցած մասնակցության չափով",
      "պատասխանատվություն են կրում ընկերակցության պարտավորությունների 50 տոկոսի չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 121,
    "question": "Շենքի, շինության կամ այլ անշարժ գույքի վաճառքի պայմանագրով գնորդին այդ գույքի նկատմամբ սեփականության իրավունք փոխանցելու հետ միաժամանակ նաև ի՞նչ է փոխանցվում.",
    "correctAnswer": "հողամասի նկատմամբ սեփականության իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչինչ",
      "հարակից շինությունների նկատմամբ իրավունքները",
      "այն հողամասի նկատմամբ իրավունքները, որն այդ անշարժ գույքը չի զբաղեցնում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 122,
    "question": "Վճարային արժեթղթեր են.",
    "correctAnswer": "չեկը, հասարակ մուրհակը և փոխանցելի մուրհակը (վճարագիրը)",
    "incorrectAnswers": [
      "կոնոսամենտը",
      "երկակի պահեստային վկայագիրը և հասարակ պահեստային վկայագիրը",
      "պարտատոմսը և բաժնետոմսը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 123,
    "question": "Թույլատրվու՞մ է վաճառողին սեփականության իրավունքով չպատկանող հողամասում գտնվող անշարժ գույքի վաճառքը.",
    "correctAnswer": "այո, առանց այդ հողամասի սեփականատիրոջ համաձայնության, եթե դա չի հակասում նման հողամասի օգտագործման համար օրենքով կամ պայմանագրով սահմանված պայմանների",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, այդ հողամասի սեփականատիրոջ համաձայնությամբ",
      "ոչ",
      "միայն խիստ սահմանափակ դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 124,
    "question": "Ի՞նչ կազմակերպաիրավական ձևերով կարող են ստեղծվել տնտեսական ընկերակցությունները.",
    "correctAnswer": "լիակատար ընկերակցության կամ վստահության վրա հիմնված ընկերակցության (կոմանդիտային ընկերակցության) ձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "հասարակական միավորման ձևով",
      "իրավաբանական անձանց միության ձևով",
      "բաժնետիրական ընկերության ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 125,
    "question": "Վաճառողին սեփականության իրավունքով չպատկանող հողամասում գտնվող անշարժ գույքի վաճառքի դեպքում գնորդը հողամասի համապատասխան մասի նկատմամբ ի՞նչ իրավունք է ձեռք բերում.",
    "correctAnswer": "օգտագործման, նույն պայմաններով, ինչ ուներ անշարժ գույքը վաճառողը",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփականության",
      "որևէ իրավունք ձեռք չի բերում",
      "տնօրինման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 126,
    "question": "Տեղեկատվությունը ծառայողական, առևտրային կամ բանկային գաղտնիք է, եթե այն.",
    "correctAnswer": "երրորդ անձանց անհայտ լինելու ուժով ունի իրական կամ հնարավոր առևտրային արժեք, չկա օրինական հիմքերով այն ազատորեն ստանալու հնարավորություն և տեղեկատվություն ունեցողը միջոցներ է ձեռնարկում դրա գաղտնիության պահպանման համար",
    "incorrectAnswers": [
      "երրորդ անձանց հայտնի լինելու ուժով ունի միայն իրական առևտրային արժեք, չկա օրինական հիմքերով այն ազատորեն ստանալու հնարավորություն ևտեղեկատվություն ունեցողը միջոցներ է ձեռնարկում դրա գաղտնիության պահպանման համար",
      "երրորդ անձանց անհայտ լինելու ուժով ունի միայն հնարավոր առևտրային արժեք, առկա է օրինական հիմքերով այն ազատորեն ստանալու հնարավորություն և տեղեկատվություն ունեցողը միջոցներ է ձեռնարկում դրա գաղտնիության պահպանման համար",
      "երրորդ անձանց անհայտ լինելու ուժով ունի իրական կամ հնարավոր առևտրային արժեք, սակայն առկա է օրինական հիմքերով այն ազատորեն ստանալու հնարավորություն և տեղեկատվություն ունեցողը միջոցներ է ձեռնարկում դրա գաղտնիության պահպանման համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 127,
    "question": "Բանկային վկայագիրը կարող է լինել.",
    "correctAnswer": "ըստ ներկայացնողի կամ անվանական",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ըստ ներկայացնողի",
      "միայն անվանական",
      "բաժնային և հավանական"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 128,
    "question": "Ռենտայի պայմանագրով մի կողմը (ռենտա ստացողը) մյուս կողմին (ռենտա վճարողին) ի՞նչ իրավունքով է գույք հանձնում.",
    "correctAnswer": "սեփականության",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն օգտագործման",
      "միայն տիրապետման",
      "գույք չի հանձնում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 129,
    "question": "Ե՞րբ պետք է կատարվի պարտավորությունը, երբ պարտավորությունը կատարման ժամկետ չի նախատեսում և ժամկետի որոշման պայմաններ չի պարունակում.",
    "correctAnswer": "այն դեպքերում, երբ պարտավորությունը կատարման ժամկետ չի նախատեսում և ժամկետի որոշման պայմաններ չի պարունակում, այն պետք է կատարվի պարտավորության ծագումից հետո` ողջամիտ ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "այն դեպքերում, երբ պարտավորությունը կատարման ժամկետ չի նախատեսում և ժամկետի որոշման պայմաններ չի պարունակում, այն պետք է կատարվի պարտավորության ծագումից հետո` յոթօրյա ժամկետում",
      "այն դեպքերում, երբ պարտավորությունը կատարման ժամկետ չի նախատեսում և ժամկետի որոշման պայմաններ չի պարունակում, այն պետք է կատարվի համապատասխան պահանջ ներկայացնելուց հետո` ողջամիտ ժամկետում",
      "այն դեպքերում, երբ պարտավորությունը կատարման ժամկետ չի նախատեսում և ժամկետի որոշման պայմաններ չի պարունակում, այն պետք է կատարվի պարտավորության ծագումից հետո` կողմերի` լրացուցիչ համաձայնեցված ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 130,
    "question": "Ի՞նչ կարգով է ավելանում կյանքին կամ առողջությանը պատճառված վնասի հատուցման և այլ դեպքերում դրամական պարտավորությամբ քաղաքացուն անմիջականորեն որպես ապրուստի միջոց վճարվող գումարը.",
    "correctAnswer": "կյանքին կամ առողջությանը պատճառված վնասի հատուցման և այլ դեպքերում դրամական պարտավորությամբ քաղաքացուն անմիջականորեն որպես ապրուստի միջոց վճարվող գումարն ավելանում է աշխատավարձի նվազագույն չափի ավելացմանը համամասնորեն",
    "incorrectAnswers": [
      "կյանքին կամ առողջությանը պատճառված վնասի հատուցման և այլ դեպքերում դրամական պարտավորությամբ քաղաքացուն անմիջականորեն որպես ապրուստի միջոց վճարվող գումարն ավելանում է սպառողական զամբյուղի չափի ավելացմանը համամասնորեն",
      "կյանքին կամ առողջությանը պատճառված վնասի հատուցման և այլ դեպքերում դրամական պարտավորությամբ քաղաքացուն անմիջականորեն որպես ապրուստի միջոց վճարվող գումարն ավելանում է ՀՀ դրամի արժեզրկմանը համամասնորեն",
      "կյանքին կամ առողջությանը պատճառված վնասի հատուցման և այլ դեպքերում դրամական պարտավորությամբ քաղաքացուն անմիջականորեն որպես ապրուստի միջոց վճարվող գումարն ավելանում է գնաճի չափի ավելացմանը համամասնորեն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 131,
    "question": "Գործարքը համարվում է վերացնող պայմանով կնքված, եթե կողմերն իրավունքների և պարտականությունների դադարումը կախման մեջ են դրել մի հանգամանքից.",
    "correctAnswer": "որով գործարքի իրականացումը հայտնի չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "որով գործարքը կատարվելու է կնքվելուց անմիջապես հետո",
      "որով գործարքը կնքվել է երկու քաղաքացու միջև",
      "որով տվյալ գործարքի համար օրենքով կամ կողմերի համաձայնությամբ սահմանված չէ գրավոր ձև"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 132,
    "question": "Հողամասը ռենտայի դիմաց հանձնելու դեպքում ռենտա ստացողը, ի ապահովումն իր հանդեպ ռենտա վճարողի պարտավորության կատարման, այդ գույքի նկատմամբ ձեռք է բերում.",
    "correctAnswer": "գրավի իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "որևէ իրավունք ձեռք չի բերում",
      "օգտագործման իրավունք",
      "սեփականության իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 133,
    "question": "Մատակարարման պետական պայմանագրով մատակարարն ու՞մ է պարտավոր հանձնել ապրանքները.",
    "correctAnswer": "պետական պատվիրատուին կամ, նրա ցուցումով, այլ անձի",
    "incorrectAnswers": [
      "իր գործունեության վայրի համայնքի ղեկավարին",
      "միայն ՀՀ կառավարությանը",
      "պարտավոր չէ հանձնել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 134,
    "question": "Իրավաբանական անձանց միաձուլման դեպքում ու՞մ են անցնում նրանցից յուրաքանչյուրի իրավունքները և պարտականությունները.",
    "correctAnswer": "նոր առաջացած իրավաբանական անձին` փոխանցման ակտին համապատասխան",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձի ներկայացուցչություններին",
      "իրավաբանական անձի հիմնադիրներին",
      "նրանցից յուրաքանչյուրի իրավունքները և պարտականությունները դադարում են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 135,
    "question": "Ո՞վ իրավունք ունի հետ գնել մշտական ռենտան.",
    "correctAnswer": "մշտական ռենտայի վճարողը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ոք",
      "ցանկացած անձ",
      "մշտական ռենտա ստացողը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 136,
    "question": "Հիմնարկի պարտավորությունների համար պատասխանատվություն կրում է.",
    "correctAnswer": "այն ստեղծած իրավաբանական անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմնարկը",
      "հիմնարկի տնօրենը",
      "հիմնարկի կոլեկտիվը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 137,
    "question": "Ինչի՞ հիման վրա է կնքվում մատակարարման պետական պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "պետական կարիքների համար ապրանքների մատակարարման պետական պատվիրատուի պատվերի հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ Ազգային ժողովի կողմից ընդունած օրենքի հիման վրա",
      "ՀՀ կառավարության և մատակարարի նախաձեռնության հիման վրա",
      "մատակարարի նախաձեռնության հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 138,
    "question": "Կեղծ է համարվում.",
    "correctAnswer": "առերևույթ, առանց համապատասխան իրավական հետևանքներ առաջացնելու մտադրության կնքված գործարքը",
    "incorrectAnswers": [
      "գործարքի տվյալ տեսակի համար սահմանված ձևի խախտմամբ կնքված գործարքը",
      "անշարժ գույքի վաճառքի գործարքը, եթե դրանից բխող իրավունքը չի գրանցվել լիազոր պետական մարմնում",
      "մեկ այլ գործարքի քողարկման նպատակով կնքված գործարքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 139,
    "question": "Իրավաբանական անձի կազմից մեկ կամ մի քանի իրավաբանական անձանց առանձնանալու դեպքում վերակազմակերպված իրավաբանական անձի իրավունքները և պարտականություններն անցնում են.",
    "correctAnswer": "նրանցից յուրաքանչյուրին` բաժանիչ հաշվեկշռին համապատասխան",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ մեկին",
      "իրավաբանական անձանց հիմնարկներին",
      "իրավաբանական անձանց հիմնադիրներին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 140,
    "question": "Ինչպե՞ս է բաշխվում պետական կարիքների համար ապրանքների մատակարարման պատվերը.",
    "correctAnswer": "մրցույթով, եթե այլ բան նախատեսված չէ պետական կարիքների համար ապրանքների մատակարարման մասին օրենքներով",
    "incorrectAnswers": [
      "փակ մրցույթով, եթե այլ բան նախատեսված չէ պետական կարիքների համար ապրանքների մատակարարման մասին օրենքներով",
      "միջազգային կազմակերպությունների սահմանած կարգով",
      "պետական պատվիրատուի հայեցողությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 141,
    "question": "Սեփականատերը կրում է իրեն պատկանող գույքի պատահական կորստի կամ պատահական վնասվածքի ռիսկը, եթե այլ բան նախատեսված չէ.",
    "correctAnswer": "օրենքով կամ պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքով և հանձնման-ընդունման արձանագրությամբ",
      "պայմանագրով և հանձնման-ընդունման արձանագրությամբ",
      "օրենքով, պայմանագրով և հանձնման-ընդունման արձանագրությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 142,
    "question": "Պետական կարիքների համար ապրանքների մատակարարման պատվերի բաշխման մրցույթում հաղթած մատակարարի (կատարողի) հետ պետական պայմանագիր կնքելը պետական պատվիրատուի համար.",
    "correctAnswer": "պարտադիր է",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկալի է",
      "նախընտրելի է",
      "կամավոր է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 143,
    "question": "Մշտական ռենտայի պայմանագրի` հետգնման իրավունքից ռենտա վճարողի հրաժարվելու մասին պայմանը.",
    "correctAnswer": "առոչինչ է",
    "incorrectAnswers": [
      "որևէ հետևանք չունի",
      "անվավեր է",
      "պայմանագիրը համարվում է չկնքված"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 144,
    "question": "Օրենքներով սահմանվում են գույքի այն տեսակները, որոնք կարող են գտնվել միայն.",
    "correctAnswer": "պետության կամ համայնքների սեփականության ներքո",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտոնատար անձանց սեփականության ներքո",
      "պետության կամ պաշտոնատար անձանց սեփականության ներքո",
      "համայնքների կամ պաշտոնատար անձանց սեփականության ներքո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 145,
    "question": "Ի՞նչ տեսակի կարող են լինել կոոպերատիվները՝ կախված իրենց գործունեության բնույթից.",
    "correctAnswer": "շահույթ ստանալու նպատակ հետապնդող (առևտրային) կամ նման նպատակ չհետապնդող (ոչ առևտրային) կազմակերպություններ",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած տեսակի",
      "հասարակական կազմակերպություններ",
      "անձնական կազմակերպություններ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 146,
    "question": "Մայրության, հայրության, երեխաների դաստիարակության և կրթության, ինչպես նաև ընտանեկան կյանքի այլ հարցեր ամուսինները լուծում են.",
    "correctAnswer": "համատեղ՝ ելնելով ամուսինների իրավահավասարության սկզբունքից",
    "incorrectAnswers": [
      "համատեղ՝ ելնելով ընտանիքում կնոջ գերակայության սկզբունքից",
      "առանձին-առանձին՝ ելնելով ամուսիններից յուրաքանչյուրի վաստակի չափի մեծության սկզբունքից",
      "համատեղ՝ ելնելով ընտանիքում տղամարդու գերակայության սկզբունքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 147,
    "question": "Ամուսիններից մեկի ազգանվան փոփոխությունը.",
    "correctAnswer": "մյուս ամուսնու ազգանվան փոփոխություն չի առաջացնում",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջացնում է օրենքով սահմանված քրեական պատասխանատվություն",
      "առաջացնում է մյուս ամուսնու ազգանվան մասնակի փոփոխություն",
      "առաջացնում է մյուս ամուսնու ազգանվան լրիվ փոփոխություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 148,
    "question": "Ի՞նչ պատասխանատվություն է կրում պահանջը զիջած սկզբնական պարտատերը նոր պարտատիրոջ առջև.",
    "correctAnswer": "պահանջը զիջած սկզբնական պարտատերը նոր պարտատիրոջ առջև պատասխանատվություն է կրում նրան փոխանցված պահանջի անվավերության համար, սակայն պատասխանատվություն չի կրում պարտապանի կողմից այդ պահանջը չկատարելու համար, բացի այն դեպքից, երբ սկզբնական պարտատերը նոր պարտատիրոջ առջև երաշխավորություն է ստանձնել պարտապանի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "պահանջը զիջած սկզբնական պարտատերը նոր պարտատիրոջ առջև պատասխանատվություն է կրում նրան փոխանցված պահանջի անվավերության համար, սակայն պատասխանատվություն չի կրում պարտապանի կողմից այդ պահանջը չկատարելու համար",
      "պահանջը զիջած սկզբնական պարտատերը նոր պարտատիրոջ առջև պատասխանատվություն է կրում միայն նրան փոխանցված պահանջի անվավերության համար",
      "պահանջը զիջած սկզբնական պարտատերը նոր պարտատիրոջ առջև պատասխանատվություն է կրում նրան փոխանցված պահանջի անվավերության համար, ինչպես նաև պարտապանի կողմից այդ պահանջը չկատարելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 149,
    "question": "Իրավաբանական անձի իրավունքները կարող են սահմանափակվել.",
    "correctAnswer": "միայն օրենքով նախատեսված դեպքերում և կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ կառավարության որոշմամբ",
      "ՀՀ Նախագահի հրամանագրով",
      "ըստ անհրաժեշտության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 150,
    "question": "Ամուսինների ընդհանուր համատեղ սեփականության հետ կապված հարաբերությունները կարգավորվում են.",
    "correctAnswer": "ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով, ինչպես նաև ամուսինների միջև կնքված ամուսնական պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով",
      "միայն ամուսինների միջև կնքված ամուսնական պայմանագրով",
      "ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով, «Նոտարիատի մասին» ՀՀ օրենքով, ինչպես նաև ամուսինների միջև կնքված առուվաճառքի պայմանագրով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 151,
    "question": "Եթե կողմը, որի համար մատակարարման պետական պայմանագիր կնքելը պարտադիր է, խուսափում է այն կնքելուց, ապա ի՞նչ պահանջով մյուս կողմը կարող է դիմել դատարան.",
    "correctAnswer": "այդ կողմին պետական պայմանագիր կնքելուն պարտադրելու պահանջով",
    "incorrectAnswers": [
      "մրցույթն անվավեր ճանաչելու",
      "մրցույթը չկայացած ճանաչելու",
      "դատարան դիմելու իրավունք չունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 152,
    "question": "Տուժանք վճարելու պահանջով պարտատերը պարտավոր չէ ապացուցել, որ.",
    "correctAnswer": "իրեն վնաս է պատճառվել",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավորությունը պատշաճ չի կատարվել",
      "պարտավորությունը կատարվել է մասնակիորեն",
      "պարտավորությունը թերի է կատարվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 153,
    "question": "Պետական պայմանագրին համապատասխան` պետական պատվիրատուի ծանուցումը մատակարարին (կատարողին) գնորդ կցելու մասին հիմք է.",
    "correctAnswer": "պետական պայմանագիր կնքելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "ապրանքն առաքելու համար",
      "ապրանքն արտադրելու համար",
      "վերադասի համաձայնությամբ պայմանագրի նախագիծը կազմելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 154,
    "question": "Պահանջի զիջման միջոցով այլ անձի չեն կարող անցնել.",
    "correctAnswer": "պարտատիրոջ անձի հետ անխզելիորեն կապված իրավունքները` ներառյալ ալիմենտի և կյանքին կամ առողջությանը պատճառված վնասների հատուցման պահանջները",
    "incorrectAnswers": [
      "դրամական պահանջները",
      "անշարժ գույքի նկատմամբ իրավունքները` ներառյալ գրավի իրավունքը",
      "շարժական գույքի հետ կապված իրավունքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 155,
    "question": "Սեփականատեր ունեցող գույքի նկատմամբ դրա առուվաճառքի, փոխանակության, նվիրատվության պայմանագրի կամ գույքի օտարման այլ գործարքի հիման վրա սեփականության իրավունք կարող է ձեռք բերել.",
    "correctAnswer": "այլ անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ոք",
      "միայն համայնքը",
      "միայն պետական կառավարչական հիմնարկը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 156,
    "question": "Ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի՝ ի՞նչ չափով են հատուցվում վնասները, եթե պարտավորությունը չկատարելու կամ անպատշաճ կատարելու համար սահմանված է տուժանք.",
    "correctAnswer": "եթե պարտավորությունը չկատարելու կամ անպատշաճ կատարելու համար սահմանված է տուժանք, ապա վնասները հատուցվում են տուժանքով չծածկված մասով",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե պարտավորությունը չկատարելու կամ անպատշաճ կատարելու համար սահմանված է տուժանք, ապա վնասները չեն հատուցվում. հատուցվում է միայն տուժանքը",
      "եթե պարտավորությունը չկատարելու կամ անպատշաճ կատարելու համար սահմանված է տուժանք, ապա վնասները հատուցվում են ամբողջ ծավալով` առանց հաշվի առնելու տուժանքով ստացվածը",
      "եթե պարտավորությունը չկատարելու կամ անպատշաճ կատարելու համար սահմանված է տուժանք, ապա այն հատուցվում է վնասով չծածկված մասով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 157,
    "question": "Ինչպիսի՞ պատասխանատվություն են կրում իրավաբանական անձի հիմնադիրները մինչև իրավաբանական անձի պետական գրանցումը ծագած` իրավաբանական անձի ստեղծման հետ կապված պարտավորությունների համար.",
    "correctAnswer": "համապարտ",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդհանուր բաժնային",
      "անհատական",
      "չեն կրում պատասխանատվություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 158,
    "question": "Եթե պետական պատվիրատուի կողմից որոշված գնորդը հրաժարվում է ծանուցման մեջ նշված ապրանքներից և դրանց մատակարարման պայմանագիրը կնքելուց, ապա ի՞նչ է պարտավոր կատարել մատակարարը (կատարողը).",
    "correctAnswer": "անհապաղ տեղեկացնել պետական պատվիրատուին",
    "incorrectAnswers": [
      "գնորդին պարտադրել ընդունելու ծանուցման մեջ նշված ապրանքները",
      "ապրանքները մատակարարել մեկ այլ գնորդի",
      "դիմել դատախազություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 159,
    "question": "Գտանքի մասին ոստիկանություն կամ տեղական ինքնակառավարման մարմին հայտնելու պահից հետո ի՞նչ ժամկետում գտնված գույքը ստանալու իրավազոր անձի չհայտնաբերվելու կամ այն գտնող անձին, ոստիկանություն կամ տեղական ինքնակառավարման մարմին գույքի նկատմամբ իր իրավունքի մասին չհայտարարելու դեպքում է գույքի նկատմամբ սեփականության իրավունքը ձեռք բերում դրա գտնողը.",
    "correctAnswer": "վեց ամսվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ տարվա ընթացքում",
      "երկու շաբաթվա ընթացքում",
      "երեք ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 160,
    "question": "Իրավաբանական անձը ենթակա է վերագրանցման միայն.",
    "correctAnswer": "օրենքով սահմանված դեպքերում",
    "incorrectAnswers": [
      "արտակարգ իրավիճակներում",
      "նրա նկատմամբ անվճարունակության վարույթ հարուցվելու դեպքում",
      "հարկային պետական ծառայության նախաձեռնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 161,
    "question": "Ամուսնական պայմանագիրը կնքվում է.",
    "correctAnswer": "գրավոր և ենթակա է նոտարական վավերացման",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն բանավոր",
      "գրավոր և ենթակա չէ նոտարական վավերացման",
      "բանավոր և ենթակա է նոտարական վավերացման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 162,
    "question": "Հողամասի սեփականատերը, այդ թվում՝ ինքնակամ կառույցի առկայությամբ հողամասը ձեռք բերողը, կրում է դրա վրա գտնվող ինքնակամ կառույցի.",
    "correctAnswer": "օգտագործման ու ինքնակամ կառույցի քանդման հետ կապված ռիսկերը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն օգտագործման հետ կապված ռիսկերը",
      "միայն ինքնակամ կառույցի քանդման հետ կապված ռիսկերը",
      "օգտագործման, ինքնակամ կառույցի քանդման և սեփականաշնորհման հետ կապված ռիսկերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 163,
    "question": "Եթե լիազորագրում ժամկետ նշված չէ, ապա այն ուժը պահպանում է.",
    "correctAnswer": "լիազորագիրը տալու օրվանից մեկ տարվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "լիազորագիրը տալու օրվանից երեք ամսվա ընթացքում",
      "լիազորագիրը տալու օրվանից երկու տարվա ընթացքում",
      "լիազորագիրը տալու օրվանից երեք տարվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 164,
    "question": "Եթե պայմանագրում նշված չէ դրա կնքելու վայրը, ապա ո՞ր վայրում է պայմանագիրը կնքված համարվում.",
    "correctAnswer": "օֆերտա ուղարկած քաղաքացու բնակության կամ իրավաբանական անձի գտնվելու վայրում",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրի առարկա հանդիսացող գույքի գտնվելու վայրում",
      "պայմանագրի կատարման վայրում",
      "ակցեպտը ստացող քաղաքացու բնակության կամ իրավաբանական անձի գտնվելու վայրում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 165,
    "question": "Առևտրային կազմակերպությունների միջև հարաբերություններում արգելվում է.",
    "correctAnswer": "նվիրատվությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "փոխառությունը",
      "առուվաճառքը",
      "փոխանակությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 166,
    "question": "Ինքնակամ կառույցները կարող են ճանաչվել օրինական` համայնքների ղեկավարների, համայնքի վարչական տարածքներից դուրս՝ մարզպետների կողմից.",
    "correctAnswer": "կառավարության սահմանած կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "համայնքի ղեկավարի սահմանած կարգով",
      "մարզպետի սահմանած կարգով",
      "միայն դատարանի սահմանած կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 167,
    "question": "Ինքնակամ կառույցը չի կարող ճանաչվել օրինական, եթե կառույցը պահպանելը խախտում է.",
    "correctAnswer": "այլ անձանց իրավունքները և oրենքով պահպանվող շահերը կամ վտանգ է սպառնում քաղաքացիների կյանքին ու առողջությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "այլ անձանց իրավունքները և oրենքով չպահպանվող շահերը կամ վտանգ է սպառնում քաղաքացիների կյանքին ու առողջությանը",
      "այլ անձանց իրավունքները և oրենքով պահպանվող շահերը կամ վտանգ չի սպառնում քաղաքացիների կյանքին ու առողջությանը",
      "երրորդ պետության իրավունքները և միջազգային պայմանագրով ամրագրված շահերը կամ մասնակի վտանգ է սպառնում քաղաքացիների կյանքին ու առողջությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 168,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "գնելու նախապատվության իրավունքի խախտմամբ բաժնի վաճառքի դեպքում բաժնային սեփականության ցանկացած մասնակից իրավունք ունի երեք ամսվա ընթացքում դատական կարգով պահանջել իրեն փոխանցելու գնորդի իրավունքները և պարտականությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "գնելու նախապատվության իրավունքի խախտմամբ բաժնի վաճառքի դեպքում բաժնային սեփականության ցանկացած մասնակից իրավունք ունի երեք տարվա ընթացքում դատական կարգով պահանջել իրեն փոխանցելու գնորդի իրավունքները և պարտականությունները",
      "գնելու նախապատվության իրավունքի խախտմամբ բաժնի վաճառքի դեպքում բաժնային սեփականության ցանկացած մասնակից իրավունք ունի երեք օրվա ընթացքում դատական կարգով պահանջել իրեն փոխանցելու գնորդի իրավունքները և պարտականությունները",
      "գնելու նախապատվության իրավունքի խախտմամբ բաժնի վաճառքի դեպքում յուրաքանչյուր ոք իրավունք ունի երկու ամսվա ընթացքում արտադատական կարգով պահանջել իրեն փոխանցելու գնորդի իրավունքները և պարտականությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 169,
    "question": "Քաղաքացին կարող է անհայտ բացակայող ճանաչվել, եթե.",
    "correctAnswer": "մեկ տարվա ընթացքում նրա բնակության վայրում տեղեկություններ չկան նրա գտնվելու վայրի մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "երեք տարվա ընթացքում նրա բնակության վայրում տեղեկություններ չկան նրա գտնվելու վայրի մասին",
      "նա չունի բնակության հիմնական վայր",
      "նա գտնվում է հետախուզման մեջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 170,
    "question": "Գնորդի կողմից առուվաճառքի պայմանագրում նշված քանակից ավելի ապրանք ընդունելու դեպքում լրացուցիչ ընդունված ապրանքի համար վճարվում է.",
    "correctAnswer": "նույն ապրանքի համար պայմանագրով սահմանված գնով, եթե այլ գին սահմանված չէ կողմերի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "լրացուցիչ ընդունված ապրանքի արժեքի ութսուն տոկոսը",
      "նմանատիպ ապրանքների համար սովորաբար վճարվող գնով",
      "վաճառողի կողմից սահմանված գնով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 171,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "եթե բաժնային սեփականության մյուս մասնակիցները հրաժարվում են վաճառվող բաժինը գնելուց կամ անշարժ գույքի սեփականության իրավունքում բաժինը ձեռք չեն բերում ծանուցումը ստանալու օրվանից մեկ ամսվա, իսկ շարժական գույքի սեփականության իրավունքում` տասը օրվա ընթացքում, վաճառողն իրավունք ունի իր բաժինը վաճառել ցանկացած անձի",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե բաժնային սեփականության մյուս մասնակիցները հրաժարվում են վաճառվող բաժինը գնելուց կամ անշարժ գույքի սեփականության իրավունքում բաժինը ձեռք չեն բերում ծանուցումը ստանալու օրվանից մեկ տարվա, իսկ շարժական գույքի սեփականության իրավունքում` տասը օրվա ընթացքում, վաճառողն իրավունք ունի իր բաժինը վաճառել ցանկացած անձի",
      "եթե բաժնային սեփականության մյուս մասնակիցները հրաժարվում են վաճառվող բաժինը գնելուց կամ անշարժ գույքի սեփականության իրավունքում բաժինը ձեռք չեն բերում ծանուցումը ստանալու օրվանից մեկ ամսվա, իսկ շարժական գույքի սեփականության իրավունքում` մեկ օրվա ընթացքում, վաճառողն իրավունք ունի իր բաժինը վաճառել ցանկացած անձի",
      "եթե բաժնային սեփականության մյուս մասնակիցները հրաժարվում են վաճառվող բաժինը գնելուց կամ անշարժ գույքի սեփականության իրավունքում բաժինը ձեռք չեն բերում ծանուցումը ստանալու օրվանից մեկ տարվա, իսկ շարժական գույքի սեփականության իրավունքում՝ մեկ օրվա ընթացքում, վաճառողն իրավունք ունի իր բաժինը վաճառել ցանկացած անձի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 172,
    "question": "Իր ամբողջ գույքը կամ դրա մի մասը նվիրելու` առանց գույքի, իրավունքի կամ պարտականությունից ազատելու տեսքով նվիրատվության կոնկրետ առարկան նշելու խոստումը.",
    "correctAnswer": "առոչինչ է",
    "incorrectAnswers": [
      "հանդիսանում է նվիրատվության պայմանագիր",
      "հանդես է գալիս որպես նվիրաբերություն",
      "հանդիսանում է հրապարակային օֆերտա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 173,
    "question": "Նվիրաբերությունն ընդունելու համար.",
    "correctAnswer": "որևէ մեկի թույլտվություն կամ համաձայնություն չի պահանջվում",
    "incorrectAnswers": [
      "պահանջվում է նվիրաբերողի համաձայնությունը",
      "պահանջվում է համապատասխան պետական մարմնի գրավոր համաձայնությունը",
      "պահանջվում է նվիրաբերություն ստացող իրավաբանական անձի գործունեության վայրի համայնքի ղեկավարի համաձայնությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 174,
    "question": "Վարձակալության հանձնված գույքի օգտագործմանը լրիվ կամ մասնակիորեն խոչընդոտող թերությունների համար պատասխանատվություն է կրում.",
    "correctAnswer": "վարձատուն, եթե նույնիսկ վարձակալության պայմանագիրը կնքելիս նա չի իմացել այդ թերությունների մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձակալը, եթե նույնիսկ վարձակալության պայմանագիրը կնքելիս նա չի իմացել այդ թերությունների մասին",
      "գույքը արտադրողը",
      "վարձակալը, եթե այդ թերությունները վարձակալը հայտնաբերել է վարձակալության պայմանագրի գործողության ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 175,
    "question": "Հողամասի նկատմամբ սեփականության իրավունքը տարածվում է դրա սահմաններում գտնվող.",
    "correctAnswer": "վերգետնյա և ստորգետնյա տարածքի վրա՝ բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վերգետնյա տարածքի վրա՝ բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
      "միայն ստորգետնյա տարածքի վրա՝ բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
      "միայն ստորջրյա տարածքի վրա՝ բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 176,
    "question": "Անշարժ գույք վարձակալած քաղաքացու մահվան դեպքում.",
    "correctAnswer": "վարձակալության պայմանագրով նրա իրավունքները և պարտականությունները փոխանցվում են ժառանգին, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով կամ պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձակալության պայմանագիրը դադարում է",
      "վարձակալության պայմանագիրը համարվում է չկնքված",
      "վարձակալության պայմանագիրը լուծվում է վարձատուի նախաձեռնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 177,
    "question": "Ապահովագրական վկայագրերն ապահովագրության գլխավոր պայմանագրին չհամապատասխանելու դեպքում նախապատվությունը տրվում է.",
    "correctAnswer": "ապահովագրական վկայագրին",
    "incorrectAnswers": [
      "գլխավոր պայմանագրին",
      "ոչ մեկին նախապատվություն չի տրվում",
      "նախապատվությունը տրվում է գլխավոր պայմանագրին, եթե այլ բան սահմանված չէ օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 178,
    "question": "Գույքային ապահովագրության պայմանագրով նախատեսված ապահովագրական գումարը.",
    "correctAnswer": "չի կարող գերազանցել պայմանագրի կնքման պահին այդ գույքի իրական (շուկայական) արժեքը",
    "incorrectAnswers": [
      "պետք է ավել լինի, քան դրա իրական (շուկայական) արժեքը",
      "պետք է մեկ և կես անգամ ավել լինի, քան դրա իրական (շուկայական) արժեքը",
      "չի կարող գերազանցել դրա իրական (շուկայական) արժեքը, եթե այլ բան սահմանված չէ պայմանագրով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 179,
    "question": "Եթե պարտավորությունը չկատարելը կամ այն անպատշաճ կատարելը տեղի է ունեցել երկու կողմերի մեղքով, ապա դատարանը.",
    "correctAnswer": "համապատասխանաբար նվազեցնում է պարտապանի պատասխանատվության չափը",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացիական գործի վարույթը կարճում է",
      "համապատասխանաբար նվազեցնում է պարտատիրոջ պատասխանատվության չափը",
      "ամբողջությամբ ազատում է պարտապանին պատասխանատվությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 180,
    "question": "Պարտապանը կետանցող չի համարվում, քանի դեռ.",
    "correctAnswer": "պարտավորությունը չի կարող կատարվել պարտատիրոջ կետանցի հետևանքով",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտատերը չի պահանջել վնասների, այդ թվում` բաց թողնված օգուտի հատուցում",
      "դա ապացուցված չէ դատարանի օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով",
      "իր գործողություններով հավաստում է պարտավորության կատարումից իր չխուսափելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 181,
    "question": "Նախնական պայմանագիրը պետք է պարունակի պայմաններ, որոնք.",
    "correctAnswer": "թույլ են տալիս սահմանել հիմնական պայմանագրի առարկան, ինչպես նաև մյուս էական պայմանները",
    "incorrectAnswers": [
      "չեն զետեղվելու հիմնական պայմանագրում",
      "որոշակիացնում են հիմնական պայմանագրով առաջանալիք հարկային պարտավորությունների չափը",
      "կողմերին հնարավորություն են տալիս խուսափել հիմնական պայմանագիրը կնքելուց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 182,
    "question": "Շահառուն չի կարող փոխարինվել այլ անձով այն բանից հետո.",
    "correctAnswer": "երբ նա ապահովագրության պայմանագրով կատարել է որևէ պարտականություն կամ ապահովագրողին պահանջ է ներկայացրել ապահովագրական հատուցում ստանալու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ ստացվել է ապահովագրողի առարկությունը փոխարինման դեմ",
      "երբ նա ապահովագրության պայմանագրով չի կատարել որևէ պարտականություն և ապահովագրողին պահանջ չի ներկայացրել ապահովագրական հատուցում ստանալու համար",
      "երբ ապահովագրողը ապահովագրության պայմանագրով կատարել է որևէ պարտականություն կամ ապահովագրողին պահանջ է ներկայացրել ապահովագրական հատուցում ստանալու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 183,
    "question": "Ապահովագրության պայմանագիրն ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "կնքման պահից, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "ապահովադրի կողմից ապահովագրավճարն ամբողջությամբ կամ պայմանագրով նախատեսված չափով վճարելու պահից, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
      "ապահովագրական դեպքը վրա հասնելու պահից",
      "ապահովագրության պայմանագրում նշված ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 184,
    "question": "Ոչ կյանքի ապահովագրության պայմանագրով նախատեսված ապահովագրական պատահարը վրա հասնելիս.",
    "correctAnswer": "ապահովադիրը պարտավոր է ողջամիտ և մատչելի միջոցներ ձեռնարկել հնարավոր վնասները նվազեցնելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "ապահովադիրը պարտավոր չէ ողջամիտ և մատչելի միջոցներ ձեռնարկել հնարավոր վնասները նվազեցնելու համար",
      "ապահովագրողը պարտավոր է ողջամիտ և մատչելի միջոցներ ձեռնարկել հնարավոր վնասները նվազեցնելու համար",
      "ապահովադիրը պարտավոր չէ միջոցներ ձեռնարկել, բայց կարող է միջոցներ ձեռնարկել իր ցանկությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 185,
    "question": "Ամուսնական պայմանագիրը կարող է կնքվել.",
    "correctAnswer": "ինչպես մինչև ամուսնության պետական գրանցումը, այնպես էլ ամուսնության ցանկացած ժամանակահատվածում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն մինչև ամուսնության պետական գրանցումը",
      "միայն ամուսնությունից հետո",
      "ամուսնալուծվելիս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 186,
    "question": "Որո՞նք են ճանաչվում պետական կարիքներ, որոնց համար մատակարարվում են ապրանքներ.",
    "correctAnswer": "պետական բյուջեի միջոցների հաշվին վճարվող և օրենքով սահմանված կարգով որոշվող Հայաստանի Հանրապետության պահաջմունքները",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական մարմնի ցանկացած պահանջմունքը",
      "տեղական բյուջեի միջոցների հաշվին վճարվող և ՀՀ կառավարության որոշմամբ սահմանված կարգով որոշվող համայնքների պահանջմունքները",
      "ՀՀ քաղաքացիների պահանջմունքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 187,
    "question": "Ոչ կյանքի ապահովագրության պայմանագրից բխող պահանջներով հայցը կարող է ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "երեք տարվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ տարվա ընթացքում",
      "չի կարող ներկայացվել",
      "երկու տարվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 188,
    "question": "Եթե այլ բան սահմանված չէ օրենքով կամ համատեղ գործունեության պայմանագրով կամ չի բխում պարտավորության էությունից, համատեղ գործունեության մասնակիցների ներդրած գույքը, որի նկատմամբ մինչև ներդրումը նրանք ունեին սեփականության իրավունք.",
    "correctAnswer": "համարվում է նրանց ընդհանուր բաժնային սեփականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "չի համարվում նրանց ընդհանուր բաժնային սեփականությունը",
      "համարվում է յուրաքանչյուրի անձնական սեփականությունը",
      "համարվում է ստեղծած կազմակերպության սեփականությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 189,
    "question": "Իրավաբանական անձի բաժանման դեպքում նրա իրավունքները և պարտականություններն անցնում են նոր առաջացած իրավաբանական անձանց.",
    "correctAnswer": "բաժանիչ հաշվեկշռին համապատասխան",
    "incorrectAnswers": [
      "փոխանցման ակտին և բաժանիչ հաշվեկշռին միաժամանակ",
      "պետական ռեգիստրի եզրակացությանը համապատասխան",
      "տվյալ իրավաբանական անձի գործադիր մարմնի որոշմանը համապատասխան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 190,
    "question": "Մասնակիցների համատեղ գործունեության արդյունքում ստացված շահույթը բաշխվում է.",
    "correctAnswer": "ընդհանուր գործում նրանց ավանդի արժեքին համամասնորեն, եթե այլ բան նախատեսված չէ համատեղ գործունեության պայմանագրով կամ մասնակիցների համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլորի միջև հավասարապես՝ անկախ նրանց ներդրած ավանդի",
      "ընդհանուր գործում նրանց ներդրած դրամական գումարին համամասնորեն",
      "փոխադարձ համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 191,
    "question": "Մասնակիցների համատեղ գործունեության արդյունքում ստացված շահույթին մասնակցելուց մասնակիցներից որևէ մեկին զրկելու մասին համաձայնությունը.",
    "correctAnswer": "առոչինչ է",
    "incorrectAnswers": [
      "ունի իրավաբանական ուժ, եթե նրա մասնակցությունը մասնակիցների կողմից անբավարար է համարվել",
      "ունի իրավաբանական ուժ պայմանագրով սահմանված դեպքում",
      "չի կարող կայացվել, եթե մասնակիցն իր պարտականությունները կատարել է բարեխղճորեն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 192,
    "question": "Եթե վնասների հատուցման ավելի պակաս չափ նախատեսված չէ օրենքով կամ պայմանագրով, ապա անձը, ում իրավունքը խախտվել է, կարող է պահանջել.",
    "correctAnswer": "իրեն պատճառված վնասների լրիվ հատուցում",
    "incorrectAnswers": [
      "իրեն պատճառված վնասի հիսուն տոկոսի չափով հատուցում",
      "միայն բաց թողնված օգուտի հատուցում",
      "իրեն պատճառված վնասի կրկնապատիկի չափով հատուցում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 193,
    "question": "Հայցային վաղեմությունը չի տարածվում.",
    "correctAnswer": "ավանդները վերադարձնելու վերաբերյալ ավանդատուների կողմից բանկին ներկայացվող պահանջների վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "պատճառված վնասը մասնակի հատուցելու պահանջների վրա",
      "անհիմն հարստացման պահանջների վրա և առավել վտանգի աղբյուրով պատճառված վնասը հատուցելու պահանջների վրա",
      "առավել վտանգի աղբյուրով պատճառված վնասը հատուցելու պահանջների վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 194,
    "question": "Եթե կողմերից մեկը լրիվ կամ մասնակի կատարել է նոտարական վավերացում պահանջող գործարքը, իսկ մյուս կողմը խուսափում է գործարքի նոտարական վավերացումից, դատարանն իրավունք ունի.",
    "correctAnswer": "գործարքը կատարած կողմի պահանջով այն վավեր ճանաչել",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ գործարքի հետ կապված հայցադիմումը ստանալիս վերադարձնել այն",
      "գործարքը համարել առոչինչ և գործի վարույթը կարճել",
      "գործարքը համարել կեղծ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 195,
    "question": "Համատեղ գործունեության անժամկետ պայմանագրից հրաժարվելու մասին մասնակցի դիմումը պետք է տրվի ոչ ուշ, քան.",
    "correctAnswer": "պայմանագրից նրա ենթադրվող դուրս գալուց երեք ամիս առաջ",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրից նրա ենթադրվող դուրս գալուց երկու ամիս առաջ",
      "նման մտադրություն առաջանալու օրվան հաջորդող երեք օրվա ընթացքում",
      "նման մտադրություն առաջանալու օրվան հաջորդող տասը օրվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 196,
    "question": "Պարտավորության մեջ անձանց փոփոխվելու դեպքում հայցային վաղեմության ժամկետը.",
    "correctAnswer": "չի փոփոխվում",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդհատվում է, եթե կողմերը չեն առարկում",
      "կասեցվում է, եթե կողմերը չեն առարկում",
      "վերսկսվում է, եթե կողմերը չեն առարկում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 197,
    "question": "Անհատապես որոշվող գույք է համարվում.",
    "correctAnswer": "այլ գույքից իրեն ներհատուկ հատկանիշներով առանձնացված գույքը",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքի սեփականատիրոջ համար ոչ նյութական բնույթի մեծ արժեք ներկայացնող գույքը",
      "գույքի նման տեսակի մեջ համեմատաբար քիչ քանակությամբ թողարկվող գույքը",
      "այլ գույքի հետ համեմատած բավականին բարձր ինքնարժեք ունեցող գույքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 198,
    "question": "Ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի՝ բնակարանը.",
    "correctAnswer": "բնակության համար նախատեսված և իրավունքների պետական գրանցումն իրականացնող լիազորված մարմնում առանձին ծածկագրով գրանցված կամ համարակալված տարածք (շինություն) է",
    "incorrectAnswers": [
      "բնակության համար նախատեսված ոչ բնակելի տարածք (շինություն) է",
      "բնակության համար նախատեսված իրավունքի օբյեկտ է",
      "բնակության համար նախատեսված և առանձին հատակագիծ ունեցող ինքնակամ կառույց է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 199,
    "question": "Վիճակախաղ, տոտալիզատոր կամ այլ խաղեր անցկացնելու կանոններին համապատասխան խաղի կազմակերպիչը շահած անձանց պետք է վճարի նրանց շահումը.",
    "correctAnswer": "խաղեր անցկացնելու կանոններով նախատեսված չափով, ձևով (դրամով կամ բնեղենով) և ժամկետում, իսկ եթե այդ կանոններում ժամկետը նշված չէ, ապա խաղերի արդյունքները որոշելու պահից ոչ ուշ, քան տասը օրում",
    "incorrectAnswers": [
      "հինգ օրվա ընթացքում",
      "փոխադարձ համաձայնությամբ",
      "խաղեր անցկացնելու կանոններով նախատեսված չափով, ձևով (դրամով կամ բնեղենով) և ժամկետում, իսկ եթե այդ կանոններում ժամկետը նշված չէ, ապա խաղերի արդյունքները որոշելու պահից ոչ ուշ, քան տասնհինգ օրում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 200,
    "question": "Խաղերի կազմակերպչի կողմից սահմանված ժամկետում խաղեր անցկացնելուց հրաժարվելու դեպքում խաղերի մասնակիցներն իրավունք ունեն.",
    "correctAnswer": "կազմակերպչից պահանջել խաղերի վերացմամբ կամ դրանց ժամկետի հետաձգմամբ պատճառված իրական վնասի հատուցում",
    "incorrectAnswers": [
      "կազմակերպչից պահանջել խաղերի վերախաղարկում",
      "կազմակերպչից պահանջել խաղերի վերացմամբ կամ հետաձգմամբ պատճառված ամբողջ վնասի հատուցում",
      "կազմակերպչից պահանջել չստացված օգուտները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 201,
    "question": "Եթե պարգևի հրապարակային խոստման մեջ դրա չափը նշված չէ, ապա.",
    "correctAnswer": "այն որոշվում է պարգև խոստացած անձի հետ համաձայնությամբ, իսկ վեճի դեպքում` դատարանով",
    "incorrectAnswers": [
      "այն որոշվում է պարգև խոստացած անձի որոշմամբ, իսկ վեճի դեպքում` արտադատական կարգով",
      "այն որոշվում է միայն արտադատական կարգով",
      "նման հրապարակային խոստումը համարվում է առոչինչ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 202,
    "question": "Պարգև վճարելու պարտականությունը ծագում է, եթե.",
    "correctAnswer": "պարգև վճարելու խոստումը հնարավորություն է ընձեռում պարզել, թե ով է այն խոստացել",
    "incorrectAnswers": [
      "այն հրապարակվել է զանգվածային լրատվության միջոցներով",
      "պարգև վճարելու խոստումը հնարավորություն է ընձեռում պարզել, թե ով է կատարում այն",
      "կատարողի կողմից հրապարակային խոստումը կատարելու մասին հայտարարություն տալու օրվանից տասը օրվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 203,
    "question": "Ո՞ր դեպքում է պարտավորությունը դադարում հաշվանցով.",
    "correctAnswer": "պարտավորությունը լրիվ կամ մասնակի դադարում է միատեսակ հանդիպական այն պահանջի հաշվանցով, որի ժամկետը լրացել է կամ նշված չէ, կամ որոշված է պահանջի պահով",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավորությունը լրիվ կամ մասնակի դադարում է միատեսակ այն պահանջի հաշվանցով, որի ժամկետը լրացել է կամ նշված չէ, կամ որոշված է պահանջի պահով",
      "պարտավորությունը լրիվ կամ մասնակի դադարում է հանդիպական այն պահանջի հաշվանցով, որի ժամկետը լրացել է կամ նշված չէ, կամ որոշված է պահանջի պահով",
      "պարտավորությունը լրիվ կամ մասնակի դադարում է միատեսակ հակընդդեմ այն պահանջի հաշվանցով, որի ժամկետը լրացել է կամ նշված չէ, կամ որոշված է պահանջի պահով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 204,
    "question": "Հրապարակային մրցույթ հայտարարած անձն աշխատանքները ներկայացնելու համար սահմանված ժամկետի.",
    "correctAnswer": "միայն առաջին կեսի ընթացքում իրավունք ունի փոփոխել դրա պայմանները կամ վերացնել մրցույթը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն երկրորդ կեսի ընթացքում իրավունք ունի փոփոխել և/կամ լրացնել դրա պայմանները կամ մասնակի վերացնել մրցույթը",
      "ընթացքում իրավունք չունի փոփոխել և/կամ լրացնել դրա պայմանները կամ վերացնել մրցույթը",
      "միայն երրորդ կեսի ընթացքում իրավունք ունի վերացնել մրցույթը, եթե մասնակիցները համաձայն են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 205,
    "question": "Ամուսնական պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "չի կարող սահմանափակել ամուսինների իրավունակությունը կամ գործունակությունը, իրենց իրավունքների պաշտպանության համար դատարան դիմելու նրանց իրավունքը, կարգավորել ամուսինների միջև անձնական ոչ գույքային հարաբերությունները, երեխաների նկատմամբ ամուսինների իրավունքներն ու պարտականությունները, նախատեսել անաշխատունակ անապահով ամուսնու ապրուստի միջոց պահանջելուիրավունքը սահմանափակող նորմ, ներառել այլ պայմաններ, որոնք ամուսիններից մեկին դնում են անբարենպաստ իրավիճակի մեջ կամ հակասում են ընտանեկան օրենսդրության հիմնական սկզբունքներին",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող սահմանափակել ամուսինների իրավունակությունը, սակայն կարող է սահմանափակել գործունակությունը, չի կարող սահմանափակել իրենց իրավունքների պաշտպանության համար դատարան դիմելու նրանց իրավունքը, կարգավորել ամուսինների միջև անձնական ոչ գույքային հարաբերությունները, երեխաների նկատմամբ ամուսինների իրավունքներն ու պարտականությունները, նախատեսել անաշխատունակ անապահով ամուսնու ապրուստի միջոց պահանջելու իրավունքը սահմանափակող նորմ, ներառել այլ պայմաններ, որոնք ամուսիններից մեկին դնում են անբարենպաստ իրավիճակի մեջ կամ հակասում են ընտանեկան օրենսդրության հիմնական սկզբունքներին",
      "չի կարող սահմանափակել ամուսինների իրավունակությունը կամ գործունակությունը, իրենց իրավունքների պաշտպանության համար դատարան դիմելու նրանց իրավունքը, կարգավորել ամուսինների միջև անձնական ոչ գույքային հարաբերությունները, երեխաների նկատմամբ ամուսինների իրավունքներն ու պարտականությունները, սակայն կարող է նախատեսել անաշխատունակ անապահով ամուսնու ապրուստի միջոց պահանջելու իրավունքը սահմանափակող նորմ, ներառել այլ պայմաններ, որոնք ամուսիններից մեկին դնում են անբարենպաստ իրավիճակի մեջ կամ հակասում են ընտանեկան օրենսդրության հիմնական սկզբունքներին",
      "կարող է սահմանափակել ամուսինների իրավունակությունը կամ գործունակությունը, իրենց իրավունքների պաշտպանության համար դատարան դիմելու նրանց իրավունքը, կարգավորել ամուսինների միջև անձնական ոչ գույքային հարաբերությունները, երեխաների նկատմամբ ամուսինների իրավունքներն ու պարտականությունները, նախատեսել անաշխատունակ անապահով ամուսնու ապրուստի միջոց պահանջելու իրավունքը սահմանափակող նորմ, ներառել այլ պայմաններ, որոնք ամուսիններից մեկին դնում են անբարենպաստ իրավիճակի մեջ կամ հակասում են ընտանեկան օրենսդրության հիմնական սկզբունքներին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 206,
    "question": "Վնաս պատճառողի մեղքի բացակայությամբ պատճառված վնասի հատուցումը.",
    "correctAnswer": "կարող է նախատեսվել օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող նախատեսվել",
      "կարող է նախատեսվել պայմանագրով",
      "կարող է նախատեսվել, եթե կողմերը համաձայն են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 207,
    "question": "Իրավաբանական անձը համարվում է լուծարված, իսկ նրա գոյությունը` դադարած.",
    "correctAnswer": "պետական գրանցման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձի կառավարման բարձրագույն մարմնի կողմից որոշման ընդունման պահից",
      "լուծարային հաշվեկշիռը հաստատելու պահից",
      "իրավաբանական անձին դատարանի կողմից սնանկ ճանաչելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 208,
    "question": "Անհրաժեշտ պաշտպանության վիճակում պատճառված վնասը.",
    "correctAnswer": "ենթակա չէ հատուցման, եթե չեն գերազանցվել դրա սահմանները",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում ենթակա է հատուցման",
      "ենթակա է հատուցման ամբողջությամբ",
      "ենթակա չէ հատուցման, եթե նույնիսկ գերազանցվել են դրա սահմանները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 209,
    "question": "Պարտավորությունները ծագում են.",
    "correctAnswer": "պայմանագրից, վնաս պատճառելու հետևանքով և ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքում նշված այլ հիմքերից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն պայմանագրից",
      "միայն վնաս պատճառելու հետևանքով և ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքում նշված այլ հիմքերից",
      "վարչական ակտում սահմանված հիմքերից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 210,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞րն է համարվում իրավաբանական անձի իրավունակության ծագման պահ.",
    "correctAnswer": "նրա ստեղծման պահը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձի հիմնադրման մասին պայմանագրի կնքման պահը",
      "հիմնադիրների կողմից իրավաբանական անձի կանոնադրության հաստատման պահը",
      "իրավաբանական անձի կառավարման մարմինների ընտրության և նշանակման պահը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 211,
    "question": "Ծայրահեղ անհրաժեշտության, այսինքն` վնաս պատճառողին կամ այլ անձանց սպառնացող վտանգի վերացման պայմաններում պատճառված վնասը, եթե այդ վտանգը տվյալ հանգամանքներում չէր կարող վերացվել այլ միջոցներով, պետք է հատուցվի.",
    "correctAnswer": "վնաս պատճառած անձի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "այն անձի կողմից՝ ի շահ որի գործել է վնաս պատճառողը",
      "ՀՀ կառավարության կողմից",
      "միայն երրորդ անձի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 212,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞րն է համարվում իրավաբանական անձի իրավունակության դադարման պահ.",
    "correctAnswer": "նրա լուծարման ավարտի պահը",
    "incorrectAnswers": [
      "գործունեությունը դադարեցնելու մասին նրա հիմնադիրների կողմից որոշման ընդունման պահը, եթե որևէ հիմնադիր չի առարկում այդ մասին",
      "նրա տնօրենի փոփոխման պահը կամ կանոնադրության` ՀՀ օրենսդրությանը հակասելու պահը",
      "իրավաբանական անձին տրված լիցենզիայի դադարեցման պահը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 213,
    "question": "Իրավաբանական անձի ստեղծման նպատակով կնքված պայմանագրի հիման վրա ի՞նչ են մշակում իրավաբանական անձի հիմնադիրները.",
    "correctAnswer": "ստեղծվող իրավաբանական անձի կանոնադրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "գործունեության ռազմավարությունը",
      "գործունեության հիմնական ուղղությունները",
      "օրենքի նախագիծը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 214,
    "question": "Իրավաբանական անձի հիմնադիրներն ինչպիսի՞ պատասխանատվություն են կրում մինչև իրավաբանական անձի պետական գրանցումը ծագած` իրավաբանական անձի ստեղծման հետ կապված պարտավորությունների համար.",
    "correctAnswer": "համապարտ",
    "incorrectAnswers": [
      "բարոյական կամ ֆինանսական",
      "պատասխանատվություն չեն կրում",
      "սուբսիդիար կամ դրամական"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 215,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞րն է համարվում իրավաբանական անձի ստեղծման պահ.",
    "correctAnswer": "նրա պետական գրանցման պահը",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա հիմնադիրների կողմից նրա կանոնադրության հաստատման պահը",
      "իրավաբանական անձի հիմնադրման մասին պայմանագրի կնքման պահը",
      "նրա ֆիրմային անվանման գրանցման պահը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 216,
    "question": "ՀՀ ընտանեկան օրենսգրքի իմաստով երեխա է համարվում.",
    "correctAnswer": "18 տարին չլրացած անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "յուրաքանչյուր ոք, ով ունի ծնողներ",
      "35 տարեկան անձը",
      "21 տարեկան անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 217,
    "question": "Ի՞նչ իրավական հետևանքներ է ունենում նորացումը սկզբնական պարտավորության հետ կապված լրացուցիչ պարտավորությունների համար.",
    "correctAnswer": "նորացումը դադարեցնում է սկզբնական պարտավորության հետ կապված լրացուցիչ պարտավորությունները, եթե այլ բան նախատեսված չէ կողմերի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "նորացումը չի դադարեցնում սկզբնական պարտավորության հետ կապված լրացուցիչ պարտավորությունները, եթե դրանք կարող են կատարվել հիմնական պարտավորությունից անկախ",
      "նորացումը չի դադարեցնում սկզբնական պարտավորության հետ կապված լրացուցիչ պարտավորությունները",
      "նորացումը դադարեցնում է միայն սկզբնական պարտավորության կատարումն ապահովող լրացուցիչ պարտավորությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 218,
    "question": "Քաղաքացին դատարանի վճռով ճանաչվել էր անգործունակ և նրա նկատմամբ խնամակալություն էր սահմանվել։ Խնամակալը երրորդ անձի հետ նվիրատվության պայմանագիր է կնքել անգործունակ անձի սեփական բնակարանի վերաբերյալ։ Տվյալ դեպքում.",
    "correctAnswer": "արգելվում է անգործունակ ճանաչված քաղաքացիների անունից նրանց օրինական ներկայացուցիչների կատարած նվիրատվությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "նման գործարքն արգելված չէ, քանի որ անգործունակ ճանաչված քաղաքացու անունից գործարքներ է կնքում նրա խնամակալը",
      "կարող է կնքել միայն նվիրաբերության պայմանագիր",
      "գործարքի վավերությունը կախված է բնակարանի մակերեսից և անգործունակ անձի նյութական վիճակից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 219,
    "question": "Այն դեպքում, երբ տասնչորսից մինչև տասնութ տարեկան անչափահասը վնասը հատուցելու համար չունի բավարար եկամուտներ կամ այլ գույք.",
    "correctAnswer": "վնասը լրիվ կամ պակասող մասով պետք է հատուցեն նրա ծնողները, որդեգրողները կամ հոգաբարձուն, եթե չեն ապացուցում, որ վնասն իրենց մեղքով չի պատճառվել",
    "incorrectAnswers": [
      "վնասը լրիվ կամ պակասող մասով պետք է հատուցեն նրա ծնողները, որդեգրողները կամ խնամակալները` անկախ իրենց մեղքի առկայությունից",
      "վնասը ենթակա չէ հատուցման մինչև անչափահասի կողմից գույք ձեռք բերելը",
      "վնասը չի հատուցվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 220,
    "question": "Խնամակալի կամ հսկողություն իրականացնելու համար պարտավոր կազմակերպության անգործունակ ճանաչված քաղաքացու վնասի հատուցման պարտականությունը.",
    "correctAnswer": "չի դադարում հետագայում նրան գործունակ ճանաչելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "դադարում է հետագայում նրան գործունակ ճանաչելու դեպքում",
      "դրվում է համապատասխան կազմակերպության վրա",
      "չի դադարում հետագայում նրան գործունակ ճանաչելու դեպքում, պայմանով, որ անձը համապատասխան գույք ունենա հատուցման համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 221,
    "question": "Սահմանափակ գործունակ ճանաչված քաղաքացու պատճառած վնասը հատուցում է.",
    "correctAnswer": "ինքը՝ վնաս պատճառողը",
    "incorrectAnswers": [
      "հոգաբարձուն կամ պատասխանատու անձը",
      "ենթակա չէ հատուցման մինչև լրիվ գործունակ դառնալը",
      "համապատասխան կազմակերպությունը, որը պարտավոր էր հսկողություն իրականացնել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 222,
    "question": "Գործունակ քաղաքացին, ինչպես նաև տասնչորսից մինչև տասնութ տարեկան անչափահասը, ով վնաս է պատճառել այնպիսի վիճակում, երբ նա չէր կարող գիտակցել իր գործողությունների նշանակությունը կամ ղեկավարել դրանք.",
    "correctAnswer": "պատասխանատվություն չի կրում իր պատճառած վնասի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "իր պատճառած վնասի համար պատասխանատվություն է կրում մասնակի",
      "ամբողջությամբ պատասխանատվություն է կրում իր պատճառած վնասի համար",
      "պատասխանատվություն չի կրում իր պատճառած վնասի համար մեղմացնող հանգամանքների առկայության դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 223,
    "question": "Եթե վնասը պատճառվել է տուժողի կյանքին կամ առողջությանը, դատարանը, տուժողի ու վնաս պատճառողի գույքային դրության, ինչպես նաև այլ հանգամանքների հաշվառմամբ.",
    "correctAnswer": "կարող է վնասը հատուցելու պարտականությունը լրիվ կամ մասնակիորեն դնել վնաս պատճառողի վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող վնասը հատուցելու պարտականությունը լրիվ կամ մասնակիորեն դնել վնաս պատճառողի վրա",
      "կարող է վնաս պատճառողին ամբողջությամբ ազատել վնասի հատուցման պարտականությունից",
      "տուժողին զրկել վնասի հատուցում ստանալու իրավունքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 224,
    "question": "Ձեռքբերման վաղեմության ուժով գույքի նկատմամբ սեփականության իրավունքի ծագումը որոշվում է այն պետության իրավունքով.",
    "correctAnswer": "որտեղ գույքը գտնվել է ձեռքբերման վաղեմության ժամկետի ավարտման պահին",
    "incorrectAnswers": [
      "որտեղ տվյալ անձը գտնվում է",
      "որտեղ գույքը գտնվել է ձեռքբերման վաղեմության ժամկետի սկզբում",
      "որտեղի քաղաքացի է համարվում ձեռքբերման վաղեմության իրավունքը ձեռք բերողը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 225,
    "question": "Առավել վտանգ ստեղծող գործունեությամբ պատճառված վնասի համար վնասը հատուցելու պարտականությունը դրվում է.",
    "correctAnswer": "առավել վտանգի աղբյուրը սեփականության իրավունքով կամ այլ օրինական հիմքով տիրապետող իրավաբանական անձի կամ քաղաքացու վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "առավել վտանգի աղբյուրն օգտագործողի վրա",
      "այն անձի վրա, ում գործողությունների պատճառով պատճառվել է վնաս",
      "այն կազմակերպության վրա, որը պարտավոր էր պատշաճ հսկողություն իրականացնել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 226,
    "question": "Վնասը համատեղ պատճառած անձինք տուժողի առջև կրում են.",
    "correctAnswer": "համապարտ պատասխանատվություն",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանատվություն՝ ըստ իրենց մասնակցության չափի",
      "սուբսիդիար պարտականություն",
      "պատասխանատվություն՝ ըստ տուժողի պահանջի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 227,
    "question": "Պարտատերն իրավունք ունի չընդունել պարտավորության մաս առ մաս կատարումը, եթե այլ բան նախատեսված չէ.",
    "correctAnswer": "օրենքով, այլ իրավական ակտերով, պարտավորության պայմաններով և չի բխում գործարար շրջանառության սովորույթներից կամ պարտավորության էությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն օրենքով",
      "օրենքով, այլ իրավական ակտերով, պարտավորության պայմաններով",
      "ՀՀ Սահմանադրությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 228,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "ծնողները պարտավոր են ապրուստի միջոցներ տրամադրել իրենց օգնության կարիքն ունեցող անաշխատունակ չափահաս զավակներին",
    "incorrectAnswers": [
      "ծնողներն իրավունք ունեն ապրուստի միջոցներ տրամադրել իրենց օգնության կարիքն ունեցող անաշխատունակ չափահաս զավակներին",
      "ծնողները պարտավոր են ապրուստի միջոցներ տրամադրել իրենց օգնության կարիքն ունեցող աշխատունակ չափահաս զավակներին",
      "ծնողները պարտավոր չեն ապրուստի միջոցներ տրամադրել իրենց օգնության կարիքն ունեցող անաշխատունակ չափահաս զավակներին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 229,
    "question": "Տուժողի դիտավորության հետևանքով ծագած վնասը.",
    "correctAnswer": "հատուցման ենթակա չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա է հատուցման",
      "ենթակա է հատուցման, եթե մեղավոր անձն ունի բավարար նյութական միջոցներ",
      "հատուցման ենթակա են միայն իրական վնասները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 230,
    "question": "Ճանապարհին գտնվող շարժական գույքի նկատմամբ գործարքով սեփականության իրավունքի և այլ գույքային իրավունքների ծագումն ու դադարումը որոշվում է.",
    "correctAnswer": "այն պետության իրավունքով, որտեղից առաքվել է այդ գույքը, եթե այլ բան սահմանված չէ կողմերի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "այն պետության իրավունքով, որտեղից դուրս է եկել այդ գույքը, եթե այլ բան սահմանված չէ կողմերի համաձայնությամբ",
      "այն պետության իրավունքով, որի քաղաքացին է հանդիսանում գույքի սեփականատերը",
      "կողմերի համաձայնությամբ ընտրված պետության իրավունքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 231,
    "question": "Եթե տուժողի կոպիտ անզգուշությունը նպաստել է վնասի առաջացմանը կամ մեծացմանը, ապա.",
    "correctAnswer": "հատուցման չափը պետք է նվազեցվի՝ կախված տուժողի և վնաս պատճառողի մեղքի աստիճանից",
    "incorrectAnswers": [
      "վնասը ենթակա է հատուցման բոլոր դեպքերում",
      "վնասը ենթակա չէ հատուցման",
      "վնասը ենթակա է հատուցման անկախ տուժողի կոպիտ անզգուշության չափից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 232,
    "question": "Գործարքի ձևը որոշվում է.",
    "correctAnswer": "այն պետության իրավունքով, որտեղ այն կնքվել է",
    "incorrectAnswers": [
      "գործարքի կատարման վայրի իրավունքով",
      "կողմերի համաձայնությամբ ընտրված պետության իրավունքով",
      "այն պետության իրավունքով, որի քաղաքացիներն են հանդիսանում կողմերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 233,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "աշխատունակ չափահաս զավակները պարտավոր են պահել իրենց անաշխատունակ և օգնության կարիք ունեցող ծնողներին և հոգ տանել նրանց մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "աշխատունակ չափահաս զավակները պարտավոր են պահել իրենց աշխատունակ և օգնության կարիք ունեցող ծնողներին և հոգ տանել նրանց մասին",
      "աշխատունակ չափահաս զավակները պարտավոր չեն պահել իրենց անաշխատունակ և օգնության կարիք ունեցող ծնողներին և հոգ տանել նրանց մասին",
      "անաշխատունակ չափահաս զավակները պարտավոր են պահել իրենց անաշխատունակ և օգնության կարիք ունեցող ծնողներին և հոգ տանել նրանց մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 234,
    "question": "Արտասահմանում կնքված գործարքի ձևը չպահպանելը.",
    "correctAnswer": "հիմք չէ այն անվավեր ճանաչելու համար, եթե պահպանվել են ՀՀ իրավունքի պահանջները",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմք չէ այն անվավեր ճանաչելու համար, եթե պահպանվել են միջազգային իրավունքի նորմերը",
      "հիմք է այն անվավեր ճանաչելու համար՝ անկախ այն հանգամանքից, թե պահպանվել են արդյոք ՀՀ իրավունքի նորմերը",
      "հիմք է այն անվավեր ճանաչելու բոլոր դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 235,
    "question": "ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի համաձայն կերակրողի մահվամբ ծագած վնասները հատուցելիս հաշվի առնվու՞մ է տուժողի մեղքը.",
    "correctAnswer": "ոչ, հաշվի չի առնվում",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, մասամբ",
      "այո",
      "այո, վնաս պատճառողի պահանջով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 236,
    "question": "Արտերկրում տրված լիազորագրի ձևը չպահպանելը.",
    "correctAnswer": "հիմք չէ այն անվավեր ճանաչելու համար, եթե պահպանվել են ՀՀ իրավունքի պահանջները",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմք է այն անվավեր ճանաչելու համար, եթե նույնիսկ պահպանվել են ՀՀ իրավունքի պահանջները",
      "հիմք չէ անվավեր ճանաչելու ոչ մի դեպքում",
      "հիմք է այն անվավեր ճանաչելու, եթե չեն պահպանվել միջազգային իրավունքի նորմերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 237,
    "question": "Հաշվի առնելով վնաս պատճառած քաղաքացու գույքային դրությունը՝ վնասի հատուցման չափը.",
    "correctAnswer": "կարող է նվազեցվել՝ բացառությամբ, երբ վնասը պատճառվել է դիտավորյալ կատարված գործողություններով",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող նվազեցվել՝ բացառությամբ, երբ վնասը պատճառվել է դիտավորությամբ կատարված գործողություններով",
      "կարող է նվազեցվել, եթե վնաս պատճառած անձը չի առարկում",
      "ոչ մի պարագայում չի կարող նվազեցվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 238,
    "question": "Փոխառու իրավաբանական անձի վերակազմակերպման դեպքում ու՞մ են անցնում գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագրով նրա իրավունքներն ու պարտականությունները.",
    "correctAnswer": "նրա իրավահաջորդ իրավաբանական անձին, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "փոխատուին, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
      "երրորդ անձին",
      "պետությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 239,
    "question": "Փոխառու քաղաքացու մահվամբ, եթե այլ բան նախատեսված չէ գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագրով.",
    "correctAnswer": "պայմանագիրը դադարում է",
    "incorrectAnswers": [
      "կնքվում է նոր պայմանագիր",
      "նրա իրավունքներն ու պարտականություններն անցնում են նրա ժառանգներին",
      "պայմանագիրը համարվում է չկնքված"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 240,
    "question": "Միակողմանի գործարքներից ծագող պարտավորությունների նկատմամբ կիրառվում է այն պետության իրավունքը.",
    "correctAnswer": "որտեղ կատարվել է գործարքը",
    "incorrectAnswers": [
      "որտեղ կնքվել է գործարքը",
      "որը կիրառելու վերաբերյալ համաձայնություն են կայացրել կողմերը",
      "որտեղ կատարվել է պարտավորությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 241,
    "question": "Կերակրողի մահվամբ հասցված վնասը վնաս կրած անձանց հատուցվում է.",
    "correctAnswer": "հիսունհինգ տարեկանից մեծ կանանց և վաթսուն տարեկանից մեծ տղամարդկանց` ցմահ",
    "incorrectAnswers": [
      "հիսունութ տարեկանից մեծ կանանց և վաթսուներեք տարեկանից մեծ տղամարդկանց` ցմահ",
      "մինչև այդ անձանց կենսաթոշակային տարիքի հասնելը",
      "ցմահ, եթե նրանք հասել են կենսաթոշակային տարիքի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 242,
    "question": "Ի՞նչ ձևով է կնքվում կապալի պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "գրավոր",
    "incorrectAnswers": [
      "նոտարական վավերացմամբ",
      "բանավոր",
      "կողմերի պայմանավորված որոշակի ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 243,
    "question": "Տուժողի կյանքին կամ առողջությանը պատճառված վնասի հատուցման գումարը.",
    "correctAnswer": "կյանքի թանկացման դեպքում, օրենքով սահմանված կարգով, ենթակա է ինդեքսավորման",
    "incorrectAnswers": [
      "վերջնական է և ենթակա չէ փոփոխման",
      "կյանքի թանկացման դեպքում ենթակա չէ ինդեքսավորման",
      "կյանքի թանկացման դեպքում ենթակա է ինդեքսավորման, եթե նման թանկացումը էական ազդեցություն է թողել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 244,
    "question": "Փախստականի անձնական օրենքը.",
    "correctAnswer": "նրան ապաստան տրամադրած պետության իրավունքն է",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա քաղաքացիության երկրի իրավունքն է",
      "նրա ընտրությամբ կարող է լինել իր քաղաքացիության երկրի կամ գտնվելու վայրի երկրի իրավունքը",
      "այն երկրի իրավունքը, որն առավել բարենպաստ վիճակ է նախատեսում իր համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 245,
    "question": "Օտարերկրյա քաղաքացու կամ քաղաքացիություն չունեցող անձի քաղաքացիական գործունակությունը ՀՀ-ում կնքված գործարքներով.",
    "correctAnswer": "որոշվում է ՀՀ իրավունքով",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշվում է իր քաղաքացիության երկրի իրավունքով",
      "որոշվում իր համաձայնությամբ իր երկրի կամ գործարքը կնքելու վայրի իրավունքով",
      "որոշվում է գործարքների կատարման վայրի երկրի իրավունքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 246,
    "question": "Իրավական ի՞նչ հետևանքների է հանգեցնում պարտավորության մեջ անձանց փոփոխվելը հայցային վաղեմության համար.",
    "correctAnswer": "պարտավորության մեջ անձանց փոփոխվելը չի հանգեցնում հայցային վաղեմության ժամկետի և դրա հաշվարկման կարգի փոփոխման",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավորությունը նորացվում է, հայցային վաղեմության ժամկետի ընթացքը ընդհատվում է",
      "հայցային վաղեմության ժամկետի ընթացքը սկսվում է նորից",
      "հայցային վաղեմության ընթացքը նորից է սկսվում պարտավորության մեջ նոր ներգրավված անձի համար, սակայն պահպանվում է նախկին անձանց համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 247,
    "question": "Օտարերկրյա քաղաքացու կամ քաղաքացիություն չունեցող անձի քաղաքացիական գործունակությունը ՀՀ-ում վնաս պատճառելու հետևանքով ծագած պարտավորություններով որոշվում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ իրավունքով",
    "incorrectAnswers": [
      "վնաս պատճառած անձի քաղաքացիության երկրի իրավունքով",
      "վնաս պատճառած անձի ընտրությամբ",
      "վնաս պատճառած անձի բնակության երկրի իրավունքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 248,
    "question": "Ոչ առևտրային կազմակերպության անվանումը պետք է ցուցում պարունակի.",
    "correctAnswer": "իր գործունեության բնույթի մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "իր գործունեության ծավալման վայրի մասին",
      "իր հիմնադիրների մասին",
      "իր մասնաճյուղերի առկայության մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 249,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "ողջամիտ ժամկետում չկատարված պարտավորությունը, ինչպես նաև այն պարտավորությունը, որի կատարման ժամկետը որոշվում է պահանջի պահով, պարտապանը պարտավոր է կատարել այդ մասին պարտատիրոջ պահանջի ներկայացման օրվանից հետո` յոթօրյա ժամկետում, եթե պարտավորության կատարման այլ ժամկետ չի բխում օրենքից, այլ իրավական ակտերից, պարտավորության պայմաններից, գործարար շրջանառության սովորույթներից կամ պարտավորության էությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "ողջամիտ ժամկետում չկատարված պարտավորությունը, ինչպես նաև այն պարտավորությունը, որի կատարման ժամկետը որոշվում է պահանջի պահով, պարտապանը պարտավոր է կատարել այդ մասին պարտատիրոջ պահանջի ներկայացման օրվանից հետո` քսանօրյա ժամկետում, եթե պարտավորության կատարման այլ ժամկետ չի բխում օրենքից, այլ իրավական ակտերից, պարտավորության պայմաններից, գործարար շրջանառության սովորույթներից կամ պարտավորության էությունից",
      "ողջամիտ ժամկետում չկատարված պարտավորությունը, ինչպես նաև այն պարտավորությունը, որի կատարման ժամկետը որոշվում է պահանջի պահով, պարտատերը պարտավոր է կատարել այդ մասին պարտապանի պահանջի ներկայացման օրվանից հետո` յոթամսյա ժամկետում, եթե պարտավորության կատարման այլ ժամկետ չի բխում օրենքից, այլ իրավական ակտերից",
      "ողջամիտ ժամկետում չկատարված պարտավորությունը, ինչպես նաև այն պարտավորությունը, որի կատարման ժամկետը որոշվում է ցպահանջի պահով, պարտապանը պարտավոր է կատարել այդ մասին պարտատիրոջ պահանջի ներկայացման օրվանից հետո` երկօրյա ժամկետում, եթե պարտավորության կատարման այլ ժամկետ չի բխում օրենքից, գործարար շրջանառության սովորույթներից կամ պարտավորության էությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 250,
    "question": "Ինչի՞ համար է կնքվում կապալի պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "գույք պատրաստելու կամ մշակելու (վերամշակելու) կամ այլ աշխատանքներ կատարելու համար` պատվիրատուին հանձնելով դրա արդյունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական գործողություններ կատարելու համար",
      "միայն գույք պատրաստելու համար",
      "դրամական միջոցներ տրամադրելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 251,
    "question": "Իր պարտավորությունների համար ինչո՞վ է պատասխանատու տնտեսական ընկերությունը.",
    "correctAnswer": "իրեն պատկանող ամբողջ գույքով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն մասնակիցների գույքով",
      "տնօրենի գույքով",
      "իրեն պատկանող գույքի մի մասով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 252,
    "question": "Ի՞նչ փաստաթղթի հիման վրա է գործում ներկայացուցչությունը.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձի հաստատած կանոնադրության հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "իր հաստատած կանոնադրության հիման վրա",
      "հիմնադիրների հետ կնքած պայմանագրի հիման վրա",
      "հիմնադրի որոշման հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 253,
    "question": "Պարտապանն իրավունք ունի պարտավորությունը կատարել ժամկետից շուտ, եթե այլ բան նախատեսված չէ.",
    "correctAnswer": "օրենքով, այլ իրավական ակտերով կամ պարտավորության պայմաններով կամ չի բխում պարտավորության էությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն պարտավորության պայմաններով կամ չի բխում պարտավորության էությունից",
      "այլ իրավական ակտերով կամ պարտավորության պայմաններով կամ բխում է պարտավորության էությունից",
      "միայն միջազգային իրավական ակտով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 254,
    "question": "Ու՞մ է հանձնվում կապալի պայմանագրով կապալառուի կատարած աշխատանքի արդյունքը.",
    "correctAnswer": "պատվիրատուին",
    "incorrectAnswers": [
      "պետությանը",
      "երրորդ անձին",
      "ենթակապալառուին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 255,
    "question": "Ի՞նչ փաստաթղթի հիման վրա է գործում մասնաճյուղը.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձի հաստատած կանոնադրության հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "իր հաստատած կանոնադրության հիման վրա",
      "հիմնադիրների հետ կնքած պայմանագրի հիման վրա",
      "հիմնադրի որոշման հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 256,
    "question": "Ո՞վ է նշանակում ներկայացուցչության ղեկավարին.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձանց պետական գրանցում իրականացնող մարմինը",
      "ներկայացուցչությունը",
      "իրավաբանական անձը` միայն ներկայացուցչության առաջարկությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 257,
    "question": "Ո՞վ է նշանակում մասնաճյուղի ղեկավարին.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձանց պետական գրանցում իրականացնող մարմինը",
      "մասնաճյուղը",
      "իրավաբանական անձը` միայն մասնաճյուղի առաջարկությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 258,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ կապալի պայմանագրով, ապա ո՞վ է որոշում պատվիրատուի առաջադրանքը կատարելու եղանակները.",
    "correctAnswer": "կապալառուն",
    "incorrectAnswers": [
      "պատվիրատուն",
      "կապալառուն և պատվիրատուն համատեղ",
      "պատվիրատուի հիմնադիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 259,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ի՞նչ բնույթի գործունեություն չի կարող իրականացնել հիմնարկը.",
    "correctAnswer": "առևտրային",
    "incorrectAnswers": [
      "կառավարչական",
      "սոցիալ-մշակութային",
      "կրթական"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 260,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞րն է իրավաբանական անձ.",
    "correctAnswer": "կոոպերատիվը",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմնարկը",
      "մասնաճյուղը",
      "ներկայացուցչությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 261,
    "question": "Գույքը պատրաստելու համար կնքված կապալի պայմանագրով ու՞մ են փոխանցվում այդ գույքի նկատմամբ իրավունքները.",
    "correctAnswer": "պատվիրատուին",
    "incorrectAnswers": [
      "կապալառուին",
      "ոչ մեկին",
      "կապալառուին և պատվիրատուին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 262,
    "question": "Ի՞նչ փաստաթղթի հիման վրա է գործում հիմնարկը.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձի հաստատած կանոնադրության հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "իր հաստատած կանոնադրության հիման վրա",
      "հիմնադիրների հետ կնքած պայմանագրի հիման վրա",
      "հիմնադրի որոշման հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 263,
    "question": "Ի՞նչ իրավական հետևանքներ է առաջացնում հիմնական պահանջով հայցային վաղեմության ժամկետի ավարտը լրացուցիչ պահանջների համար (գրավ, տուժանք, պահում, երաշխավորություն, նախավճար).",
    "correctAnswer": "հիմնական պահանջով հայցային վաղեմության ժամկետի ավարտմամբ լրանում է նաև լրացուցիչ պահանջներով հայցային վաղեմության ժամկետը",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմնական պահանջով հայցային վաղեմության ժամկետի ավարտմամբ չի լրանում լրացուցիչ պահանջներով հայցային վաղեմության ժամկետը",
      "հիմնական պահանջով հայցային վաղեմության ժամկետի ավարտմամբ լրանում է նաև լրացուցիչ պահանջներով հայցային վաղեմության ժամկետը` օրենքում նախատեսված դեպքերում",
      "հիմնական պահանջով հայցային վաղեմության ժամկետի ավարտմամբ լրանում է նաև լրացուցիչ պահանջներով հայցային վաղեմության ժամկետը` բացառությամբ այն լրացուցիչ պահանջների, որոնք հաշվարկվել են որպես տոկոսներ պարտավորության գումարը վճարելու կետանցի համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 264,
    "question": "Բանկային ավանդի պայմանագիրը, որով ավանդատուն քաղաքացի է.",
    "correctAnswer": "հրապարակային պայմանագիր է",
    "incorrectAnswers": [
      "նախնական պայմանագիր է",
      "պայմանագիր է հօգուտ երրորդ անձի",
      "միանալու պայմանագիր է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 265,
    "question": "Համիրավ պարտատերերից մեկի հանդեպ պարտավորությունը լրիվ կատարելը պարտապանին.",
    "correctAnswer": "ազատում է մյուս պարտատերերի հանդեպ պարտավորությունը կատարելուց",
    "incorrectAnswers": [
      "չի ազատում մյուս պարտատերերի հանդեպ պարտավորությունը կատարելուց",
      "ազատում է մյուս պարտապանների հանդեպ պարտավորությունը կատարելուց",
      "ազատում է մյուս պարտապանների հանդեպ պարտավորությունը կատարելուց, եթե առկա է կողմերի համաձայնությունն այդ մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 266,
    "question": "Եթե լուծարվող իրավաբանական անձի գույքի արժեքն անբավարար է պարտատերերի պահանջները բավարարելու համար, ապա այն կարող է լուծարվել միայն.",
    "correctAnswer": "սնանկության հետևանքով",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա հիմնադիրների որոշմամբ",
      "դատարանի կողմից իրավաբանական անձի գրանցումն անվավեր ճանաչելու հետևանքով",
      "պետական գրանցման մարմնի թույլտվությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 267,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "պարտապանն իրավունք ունի իրենից գանձվելիք դրամը կամ արժեթղթերը մուծել նոտարի դեպոզիտ, իսկ օրենքով սահմանված դեպքերում` դատարանի դեպոզիտ, եթե նա չի կարողանում կատարել պարտավորությունը ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքում սահմանված դեպքերում",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտապանն իրավունք ունի իրենից գանձվելիք դրամը կամ արժեթղթերը մուծել բանկի դեպոզիտ, իսկ պայմանագրով նախատեսված դեպքերում` դատարանի դեպոզիտ, եթե նա չի կարողանում կատարել պարտավորությունը ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքում սահմանված դեպքերում",
      "պարտապանն իրավունք ունի իրենից գանձվելիք միայն արժեթղթերը մուծել նոտարի դեպոզիտ, իսկ պայմանագրով նախատեսված դեպքերում` դատարանի դեպոզիտ, եթե նա չի կարողանում կատարել պարտավորությունը ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքում սահմանված դեպքերում",
      "պարտապանն իրավունք ունի իրենից գանձվելիք միայն արժեթղթերը մուծել նոտարի դեպոզիտ, իսկ օրենքով սահմանված դեպքերում` որևէ պետական մարմնի դեպոզիտ, եթե նա չի կարողանում կատարել պարտավորությունը ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքում սահմանված դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 268,
    "question": "Քաղաքացու հետ բանկային ավանդի պայմանագիր կնքելը և նրա ավանդի հաշվին դրամական միջոցներ մուծելը հավաստվում է.",
    "correctAnswer": "բանկային գրքույկով, եթե այլ բան նախատեսված չէ կողմերի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ավանդի գումարի մուտքագրման կտրոնով",
      "միայն բանկային գրքույկով",
      "ավանդային պայմանագրի կնքումով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 269,
    "question": "Կարո՞ղ է պետական մարմինը հանդես գալ որպես տնտեսական ընկերակցության մասնակից.",
    "correctAnswer": "ոչ, չի կարող",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, ՀՀ կառավարության սահմանած կարգով",
      "այո, ՀՀ օրենքներով և իրավական այլ ակտերով սահմանված կարգով",
      "այո, միայն խիստ սահմանափակ դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 270,
    "question": "Ո՞ր դեպքում կապալառուն իրավունք ունի իր պարտավորությունների կատարմանը մասնակից դարձնել ենթակապալառուներին.",
    "correctAnswer": "եթե օրենքից կամ կապալի պայմանագրից չի բխում կապալի պայմանագրում նշված աշխատանքն անձամբ կատարելու կապալառուի պարտականությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած դեպքում",
      "եթե այդ մասին առկա է պատվիրատուի հատուկ ցանկությունը",
      "ոչ մի դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 271,
    "question": "Բանկային հաշվի պայմանագրով հաշվում մուտք եղած դրամական միջոցները բանկը.",
    "correctAnswer": "իրավունք ունի օգտագործել` երաշխավորելով հաճախորդի այդ միջոցներն անխոչընդոտ տնօրինելու իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունք ունի օգտագործել միայն հաճախորդի համաձայնությամբ",
      "իրավունք չունի օգտագործել",
      "իրավունք ունի օգտագործել, եթե պայմանագիրը նման պայման է պարունակում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 272,
    "question": "Ի՞նչ իրավական հետևանքներ է նախատեսում ՀՀ քաղաքացիական օրենսգիրքը խաբեության, բռնության, սպառնալիքի ազդեցության ներքո, մեկ կողմի ներկայացուցչի մյուս կողմի հետ չարամիտ համաձայնությամբ կամ ծանր հանգամանքների բերումով կնքված գործարքի մյուս կողմից տուժողի ստացած գույքի, ինչպես նաև մյուս կողմից նրան հասանելիքի համար.",
    "correctAnswer": "այդ գույքը բռնագանձվում է հօգուտ Հայաստանի Հանրապետության",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ գույքը տուժող կողմը վերադարձնում է գործարքի մյուս կողմին",
      "կիրառվում է երկկողմանի ռեստիտուցիայի ընդհանուր կանոնը",
      "բռնագրավվում է հօգուտ Հայաստանի Հանրապետության՝ որպես տվյալ արարքը կազմող հանցագործության համար պատիժ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 273,
    "question": "Բանկային սպասարկում մատուցելու բանկի հնարավորությունների բացակայության պատճառաբանությամբ բանկը.",
    "correctAnswer": "իրավունք ունի մերժել բանկային հաշիվ բացելը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունք չունի մերժել բանկային հաշվի բացելը",
      "իրավունք ունի մերժել միայն այն դեպքում, երբ նման հնարավորություն սահմանված է բանկի կանոնադրությամբ",
      "չի կարող մերժել, եթե այդ մասին հրապարակային ծանուցում չի տվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 274,
    "question": "Կապալի պայմանագրի առկայության դեպքում իրավունք ունի՞ պատվիրատուն առանձին աշխատանքների կատարման պայմանագրեր կնքել նաև այլ անձանց հետ.",
    "correctAnswer": "այո, գլխավոր կապալառուի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "այո, անկախ գլխավոր կապալառուի ցանկության",
      "այո, ենթակապալառուի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 275,
    "question": "Կապալի պայմանագրում աշխատանքը կատարելու ո՞ր ժամկետներն են նշվում.",
    "correctAnswer": "սկզբնական և վերջնական, կողմերի համաձայնությամբ աշխատանքի առանձին փուլերի ավարտի (միջանկյալ)",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն սկզբնական և միջանկյալ",
      "միայն վերջնական և միջանկյալ",
      "ժամկետ չի նշվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 276,
    "question": "Հաճախորդի կարգադրությունները և նրան ներկայացված բոլոր պահանջները բավարարելու համար բանկային հաշվում դրամական միջոցների անբավարարության դեպքում առաջին հերթին դուրս են գրվում.",
    "correctAnswer": "ալիմենտներ բռնագանձելու վերաբերյալ կատարողական փաստաթղթով նախատեսված պահանջները",
    "incorrectAnswers": [
      "արձակման նպաստները և աշխատավարձը",
      "աշխատավարձը և այլ ծախսերը",
      "պետական բյուջե կատարվող վճարները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 277,
    "question": "Ինչպե՞ս կարող են փոփոխվել կապալի պայմանագրում նշված աշխատանքը կատարելու սկզբնական, միջանկյալ և վերջնական ժամկետները.",
    "correctAnswer": "պայմանագրում նախատեսված դեպքերում և կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "պատվիրատուի նախաձեռնությամբ",
      "կապալառուի նախաձեռնությամբ",
      "չեն կարող փոխվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 278,
    "question": "Կապալի պայմանագրում ենթակա աշխատանքների գինը կամ այն որոշելու եղանակները նշված չլինելու դեպքում ինչպե՞ս է որոշվում գինը.",
    "correctAnswer": "վճարվում է այն գինը, որը համեմատելի հանգամանքներում սովորաբար գանձվում է նույնանման աշխատանքների համար",
    "incorrectAnswers": [
      "կապալառուի սահմանած չափով",
      "գին չի որոշվում",
      "պատվիրատուի սահմանած չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 279,
    "question": "Բանկային հաշվի պայմանագիրը հաճախորդի դիմումով.",
    "correctAnswer": "լուծվում է ցանկացած ժամանակ",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող լուծվել ցանկացած ժամանակ",
      "կարող է լուծվել այդ մասին ոչ ուշ, քան մեկ շաբաթ առաջ զգուշացնելու դեպքում",
      "կարող է լուծվել այդ մասին ոչ ուշ, քան երեք օր առաջ նախազգուշացնելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 280,
    "question": "Եթե կապալի պայմանագրով աշխատանքի գինը որոշվել է և աշխատանքը կատարվում է կապալառուի կազմած նախահաշվին համապատասխան, ապա ո՞ր պահից է նախահաշիվն ուժի մեջ մտնում.",
    "correctAnswer": "պատվիրատուի կողմից այն հաստատելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "այն կազմելու պահից",
      "կապալառուի կողմից այն հաստատելու պահից",
      "այն չի կարող ուժի մեջ մտնել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 281,
    "question": "Իրավունքները չեկով.",
    "correctAnswer": "կարող են փոխանցվել` իրավունքներն արժեթղթով փոխանցելու կանոններով",
    "incorrectAnswers": [
      "չեն կարող փոխանցվել",
      "կարող են փոխանցվել` ինկասո հաշվարկների մասին կանոններով",
      "կարող են փոխանցվել` ակրեդիտիվի կանոններով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 282,
    "question": "Հրապարակային մրցույթը.",
    "correctAnswer": "կարող է լինել ինչպես փակ, այնպես էլ բաց",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող լինել բաց",
      "պետք է անպայման լինի բաց",
      "պետք է անպայման լինի փակ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 283,
    "question": "Պատվիրատուի և կապալառուի միջև աշխատանքի թերությունների կամ դրանց պատճառների հետ կապված վեճ առաջանալու դեպքում ցանկացած կողմի պահանջով.",
    "correctAnswer": "նշանակվում է փորձաքննություն",
    "incorrectAnswers": [
      "կապալի պայմանագիրը լուծվում է",
      "պատվիրատուն չի ընդունում կատարված աշխատանքը",
      "կապալառուն հրաժարվում է պայմանագիրը կատարելուց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 284,
    "question": "Վտանգ ստեղծող գործունեությունն արգելելու պահանջով հայցի հարուցման համար.",
    "correctAnswer": "կարող է հիմք ծառայել ապագայում վնաս պատճառելու վտանգը",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է հիմք ծառայել միայն արդեն հասցված վնասը",
      "կարող է հիմք ծառայել ցանկացած հանգամանք",
      "կարող է հիմք ծառայել միայն արդեն հասցված և գնահատված վնասը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 285,
    "question": "Ի՞նչ ձևով է կնքվում գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "գրավոր` մեկ փաստաթուղթ կազմելու միջոցով",
    "incorrectAnswers": [
      "բանավոր",
      "կողմերի պայմանավորված որոշակի ձևով կամ կոնկլյուդենտ գործողությունների միջոցով",
      "մամուլում արված հայտարարությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 286,
    "question": "Ո՞վ իրավունք ունի գույքն անհատույց օգտագործման հանձնելու.",
    "correctAnswer": "գույքի սեփականատերը և օրենքով կամ սեփականատիրոջ կողմից դրա համար լիազորված այլ անձինք",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքն օգտագործողը",
      "գույքի սեփականատերը",
      "գույքի սեփականատիրոջ կողմից դրա համար լիազորված անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 287,
    "question": "Առևտրային կազմակերպությունն ու՞մ իրավունք չունի գույքն անհատույց օգտագործման հանձնել.",
    "correctAnswer": "իր հիմնադրին, մասնակցին, ղեկավարին, կառավարման կամ վերահսկողության մարմինների անդամին",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն իր հիմնադրին և այլ ոչ ատևտրային կազմակերպության",
      "այլ առևտրային կազմակերպության",
      "ֆիզիկական անձանց՝ բացառությամբ օտարերկրյա քաղաքացիների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 288,
    "question": "Ի՞նչ իրավաբանական հետևանքների է հանգեցնում անվավեր գործարքը.",
    "correctAnswer": "անվավեր գործարքը չի հանգեցնում իրավաբանական հետևանքների՝ բացառությամբ այն հետևանքների, որոնք կապված են գործարքի անվավերության հետ. նման գործարքն անվավեր է կնքելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "անվավեր գործարքը չի հանգեցնում իրավաբանական հետևանքների՝ բացառությամբ այն հետևանքների, որոնք կարող էին ծագել նաև բանավոր կնքվող պայմանագրից",
      "անվավեր գործարքը չի հանգեցնում իրավաբանական հետևանքների՝ բացառությամբ այն դեպքերի, երբ լրացել է դրանց վիճարկման համար օրենքով նախատեսված հայցային վաղեմության ժամկետը",
      "անվավեր գործարքը չի հանգեցնում իրավաբանական հետևանքների՝ բացառությամբ այն հետևանքների, որոնց վերաբերյալ համաձայնվել են գործարքի կողմերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 289,
    "question": "Կապալի պայմանագրին համապատասխան՝ պայմանների բացակայությամբ կամ դրանց թերի լինելու դեպքում ի՞նչ պահանջների պետք է համապատասխանի կապալառուի կատարած աշխատանքի որակը.",
    "correctAnswer": "համապատասխան տեսակի աշխատանքներին սովորաբար ներկայացվող պահանջներին",
    "incorrectAnswers": [
      "կապալառուի սահմանած պահանջներին",
      "պատվիրատուի սահմանած պահանջներին",
      "ցանկացած պահանջի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 290,
    "question": "Փոխատուն պատասխանատվություն է կրում անհատույց օգտագործման հանձնված գույքի այն թերությունների համար.",
    "correctAnswer": "որոնք նա դիտավորությամբ չի մատնանշել գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագիր կնքելիս",
    "incorrectAnswers": [
      "որոնք ի հայտ են եկել գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագրի կնքումից հետո",
      "որոնց մասին նա չէր իմացել և չէր կարող իմանալ",
      "որոնք առաջացել են փոխառուի մեղքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 291,
    "question": "Եթե կապալի պայմանագրով այլ իրավական ակտերով կամ գործարար շրջանառության սովորույթներով աշխատանքի արդյունքի համար սահմանված է երաշխիքային ժամկետ, ապա աշխատանքի արդյունքը որքա՞ն ժամանակ պետք է համապատասխանի որակի մասին պայմանագրի պայմաններին.",
    "correctAnswer": "երաշխիքային ժամկետի ամբողջ ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "երաշխիքային ժամկետի կեսի ընթացքում",
      "երկու ամիս՝ սկսած այն պահից, երբ երաշխիքային ժամկետն ավարտվել է",
      "երեք տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 292,
    "question": "Գերեզմանատների կազմակերպման համար տրամադրված հողատարածքները համարվում են.",
    "correctAnswer": "անբաժանելի և չեն կարող բաժանվել ինքնուրույն հողամասերի",
    "incorrectAnswers": [
      "բաժանելի և կարող են բաժանվել ինքնուրույն հողամասերի",
      "անբաժանելի, սակայն ՀՀ կառավարության սահմանած կարգով կարող են բաժանվել ինքնուրույն հողամասերի",
      "բաժանելի, սակայն չեն կարող բաժանվել ինքնուրույն հողամասերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 293,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետով է կնքվում գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "պայմանագրով որոշված ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "խիստ սահմանափակ, բայց նվազագույնը երկու ամիս ժամկետով",
      "միայն անորոշ ժամկետով",
      "մեկ ամսով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 294,
    "question": "Պարտատերը կարող է հրաժարվել կատարումն ընդունելուց և պահանջել հատուցելու վնասները.",
    "correctAnswer": "եթե պարտապանի կետանցի հետևանքով կատարումը պարտատիրոջ համար կորցրել է իր հետաքրքրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե դա բխում է իր շահերից",
      "պարտատերը չի կարող հրաժարվել կատարումն ընդունելուց",
      "պարտավորության կատարման ցանկացած փուլում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 295,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ կապալի պայմանագրերով, ապա ո՞ր օրվանից է սկսվում երաշխիքային ժամկետը.",
    "correctAnswer": "այն օրվանից, երբ պատվիրատուն ընդունել է կամ պետք է ընդուներ կատարված աշխատանքի արդյունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "այն օրվանից, երբ կապալառուն ավարտել է աշխատանքները և դիմել պատվիրատուին, կազմել աշխատանքների ընդունման ակտ",
      "պայմանագրի դադարման օրվանից",
      "պայմանագրի կնքման օրվանից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 296,
    "question": "Ո՞ր դեպքում է պարտապանը պարտավորությունը չկատարելու և (կամ) անպատշաճ կատարելու համար պատասխանատու, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով կամ պայմանագրով.",
    "correctAnswer": "մեղքի առկայության դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "նյութական վնաս պատճառելու դեպքում և պայմանագրում նախատեսված դեպքում",
      "մեղքի բացակայության դեպքում",
      "իր հայեցողությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 297,
    "question": "Եթե գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագրում ժամկետ որոշված չէ, ապա ի՞նչ ժամկետով է կնքված համարվում պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "անորոշ",
    "incorrectAnswers": [
      "երկու տարի ժամկետով",
      "երեք ամիս ժամկետով",
      "մեկ տարի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 298,
    "question": "Պարտավորությունը դիտավորյալ խախտելու համար պատասխանատվությունը վերացնելու կամ սահմանափակելու մասին նախապես կնքված համաձայնությունն ի՞նչ իրավական հետևանք ունի: Այն.",
    "correctAnswer": "առոչինչ է",
    "incorrectAnswers": [
      "գործում է",
      "համարվում է ուժի մեջ",
      "առոչինչ է միայն դատական ակտի հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 299,
    "question": "Ի՞նչ հետևանք ունի գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագրի ժամկետի ավարտից հետո փոխառուի կողմից փոխատուի առարկությունների բացակայությամբ գույքից օգտվելը.",
    "correctAnswer": "պայմանագիրը ճանաչվում է վերսկսված` նույն պայմաններով անորոշ ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագիրը դադարում է",
      "որևէ հետևանք չունի",
      "անհրաժեշտ է կնքել նոր պայմանագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 300,
    "question": "Անհատույց օգտագործման հանձնված գույքից փոխառուի կատարած բաժանելի բարելավումներն ու՞մ սեփականությունն են համարվում.",
    "correctAnswer": "փոխառուի, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "փոխատուի, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
      "ոչ մեկի",
      "փոխատուի ժառանգների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 301,
    "question": "Կողմերի համաձայնությամբ պարտավորությունը կարող է դադարել կատարման փոխարեն.",
    "correctAnswer": "հրաժարագին տրամադրելով (դրամ վճարելով, գույք հանձնելով և այլն)",
    "incorrectAnswers": [
      "երաշխիք տրամադրելով (դրամ վճարելով, գույք հանձնելով և այլն)",
      "երաշխավորություն տրամադրելով (դրամ վճարելով, գույք հանձնելով և այլն)",
      "կանխավճար տրամադրելով (դրամ վճարելով, գույք հանձնելով և այլն)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 302,
    "question": "Հատուցվու՞մ է փոխառուի կողմից առանց փոխատուի համաձայնության անհատույց օգտագործման հանձնված գույքից կատարված անբաժանելի բարելավումների արժեքը.",
    "correctAnswer": "ոչ, չի հատուցվում, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, հատուցվում է, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով",
      "այո, նախապես` համարժեք չափով",
      "այո, հատուցվում է պայմանագրով սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 303,
    "question": "Պարտատիրոջ կողմից պարտապանին իր պարտականություններից ազատելով (պարտքը ներելով).",
    "correctAnswer": "պարտավորությունը դադարում է, եթե դա չի խախտում պարտատիրոջ գույքի նկատմամբ այլ անձանց իրավունքները",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավորությունը կասեցվում է",
      "պարտավորությունը շարունակվում է",
      "պարտավորությունը կասեցվում է, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 304,
    "question": "Եթե պարտատերը հրաժարվել է պարտապանի առաջարկած պատշաճ կատարումն ընդունելուց, ապա նա համարվում է.",
    "correctAnswer": "կետանցող",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավորությունը զիջող",
      "պարտավորությունը դադարելու վերաբերյալ համաձայնություն տվող",
      "պարտավորությունը ընդունելուց հրաժարվող"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 305,
    "question": "Եթե պարտավորության կատարման անհնարինությունն առաջացել է այնպիսի հանգամանքից, որի համար կողմերից որևէ մեկը պատասխանատու չէ, ապա պարտավորությունը.",
    "correctAnswer": "դադարում է",
    "incorrectAnswers": [
      "կասեցվում է",
      "շարունակվում է",
      "կասեցվում է, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 306,
    "question": "Եթե պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմնի ակտի հրապարակման հետևանքով պարտավորությունը կատարելը լրիվ կամ մասնակի դառնում է անհնարին, ապա պարտավորությունը.",
    "correctAnswer": "լրիվ կամ համապատասխան մասով դադարում է",
    "incorrectAnswers": [
      "ամբողջությամբ դադարում է",
      "լրիվ կամ մասնակի կասեցվում է",
      "շարունակվում է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 307,
    "question": "Պարտապանի մահով պարտավորությունը.",
    "correctAnswer": "դադարում է, եթե կատարումը չի կարող տեղի ունենալ առանց պարտապանի անձնական մասնակցության կամ պարտավորությունն այլ կերպ անխզելիորեն կապված է պարտապանի անձի հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "շարունակվում է, եթե դա նախատեսված է օրենքով",
      "կասեցվում է",
      "դադարում է մասնակի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 308,
    "question": "Փոխատու իրավաբանական անձի վերակազմակերպման դեպքում ու՞մ են անցնում գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագրով փոխատուի իրավունքներն ու պարտականությունները.",
    "correctAnswer": "փոխատուի իրավահաջորդին",
    "incorrectAnswers": [
      "փոխառուին կամ նրա իրավահաջորդին",
      "երրորդ անձին",
      "պետությանը կամ համայնքին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 309,
    "question": "Պարտավորությունը լրիվ կամ մասնակի դադարում է միատեսակ հանդիպական այն պահանջի հաշվանցով, որի ժամկետը.",
    "correctAnswer": "լրացել է կամ նշված չէ, կամ որոշված է պահանջի պահով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն լրացել է կամ նշված չէ",
      "միայն որոշված է պահանջի պահով",
      "միայն լրացել է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 310,
    "question": "Կողմերը կարող են կնքել.",
    "correctAnswer": "ինչպես օրենքով կամ այլ իրավական ակտերով նախատեսված, այնպես էլ չնախատեսված պայմանագիր",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն օրենքով չնախատեսված պայմանագիր",
      "միայն օրենքով նախատեսված պայմանագիր",
      "միայն բանավոր պայմանագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 311,
    "question": "Ինչպիսի՞ իրավական հետևանքներ է առաջացնում արտաքին տնտեսական գործարքի հասարակ գրավոր ձևը չպահպանելը.",
    "correctAnswer": "հանգեցնում է դրա անվավերության",
    "incorrectAnswers": [
      "տվյալ գործարքը դարձնում է վիճարկելի",
      "վեճի դեպքում կողմերին զրկում է ի հաստատումն գործարքի ու նրա պայմանների` վկաների ցուցմունքներ վկայակոչելու, սակայն նրանց չի զրկում գրավոր և այլ ապացույցներ ներկայացնելու իրավունքից",
      "գործարքը համարվում է չկնքված, և չի առաջանում որևէ իրավական հետևանք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 312,
    "question": "Կապալի պայմանագրով կատարված աշխատանքի անպատշաճ որակի վերաբերյալ պահանջներ ներկայացնելու համար որքա՞ն է հայցային վաղեմության ժամկետը շենքերի և շինությունների համար.",
    "correctAnswer": "երեք տարի",
    "incorrectAnswers": [
      "վեց ամիս",
      "մեկ տարի",
      "հինգ տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 313,
    "question": "Եթե կապալի պայմանագրին համապատասխան աշխատանքի արդյունքը պատվիրատուն ընդունել է մաս առ մաս, հայցային վաղեմության ընթացքը սկսում է.",
    "correctAnswer": "աշխատանքի արդյունքն ամբողջությամբ ընդունելու օրվանից",
    "incorrectAnswers": [
      "աշխատանքի արդյունքն ամբողջությամբ ավարտելու օրվանից",
      "աշխատանքի արդյունքի կեսն ընդունելու օրվանից",
      "պայմանագրային աշխատանքների ավարտման պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 314,
    "question": "Եթե նախնական պայմանագրում ժամկետ որոշված չէ, ապա նախնական պայմանագիրը կնքելու պահից ի՞նչ ժամկետում պետք է կնքվի հիմնական պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "մեկ տարվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "երկու տարվա ընթացքում",
      "հինգ տարվա ընթացքում",
      "կողմերի ցանկությամբ՝ ցանկացած ժամանակ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 315,
    "question": "Պայմանագրի պայմանները մեկնաբանելիս դատարանն ինչի՞ց պետք է ելնի.",
    "correctAnswer": "նրանում պարունակվող բառերի և արտահայտությունների տառացի նշանակությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագիրը ստորագրողի անձնական մեկնաբանություններից",
      "կողմերի մեկնաբանություններից",
      "պետական մարմնի մեկնաբանություններից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 316,
    "question": "Կենցաղային կապալի պայմանագրով պատվիրատուի հանձնարարությամբ ի՞նչ աշխատանք է պարտավորվում կատարել ձեռնարկատիրական գործունեություն իրականացնող կապալառուն.",
    "correctAnswer": "պատվիրատուի կենցաղային կամ այլ անձնական պահանջները բավարարելու համար նախատեսված որոշակի աշխատանքներ",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշակի իրավաբանական գործողություններ",
      "առքուվաճառք",
      "շինարարական, կենցաղային և այլ աշխատանքներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 317,
    "question": "Կենցաղային կապալի պայմանագրում ինչպե՞ս է որոշվում աշխատանքի գինը.",
    "correctAnswer": "կողմերի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "վերադաս կազմակերպության կողմից սահմանված կարգով",
      "կապալառուի սահմանած չափով",
      "պատվիրատուի սահմանած չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 318,
    "question": "Շինարարական կապալի պայմանագրով պատվիրատուի առաջադրանքով ի՞նչ աշխատանք է պարտավորվում կատարել կապալառուն.",
    "correctAnswer": "կառուցել որոշակի օբյեկտ կամ կատարել շինարարական այլ աշխատանքներ",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական կամ փաստաբանական գործողություններ",
      "նվիրատվություն կամ նվիրաբերություն",
      "առքուվաճառք կամ փաստաբանական գործողություններ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 319,
    "question": "Ե՞րբ է համարվում կնքված այն պայմանագիրը, որից ծագող իրավունքներն ենթակա են պետական գրանցման.",
    "correctAnswer": "այդ իրավունքի պետական գրանցման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ իրավունքի պետական գրանցման համար դիմում ներկայացնելու պահից",
      "պետական մարմնի համաձայնության պահից",
      "պայմանագիրը ստորագրելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 320,
    "question": "Ո՞վ է կրում շինարարական կապալի պայմանագրի առարկա շինարարական օբյեկտի պատահական կորստի կամ պատահական վնասվածքի ռիսկը մինչև այդ օբյեկտը պատվիրատուի կողմից ընդունելը.",
    "correctAnswer": "կապալառուն",
    "incorrectAnswers": [
      "պատվիրատուն",
      "պատվիրատուն և կապալառուն համատեղ",
      "ոչ ոք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 321,
    "question": "Ի՞նչ ձևով կարող է կնքվել պայմանագիրը, եթե տվյալ տեսակի պայմանագիր կնքելու համար օրենքով որոշակի ձև սահմանված չէ.",
    "correctAnswer": "գործարքներ կնքելու համար նախատեսված ցանկացած ձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական մարմնի սահմանած ձևով",
      "պայմանագիր չի կարող կնքվել",
      "համայնքի ղեկավարի սահմանած ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 322,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "նոտարն արդարադատության իրականացմանը նպաստող հանրային ծառայություններ իրականացնող անձ է, որը ՀՀ անունից, ՀՀ Սահմանադրությանը և օրենքներին համապատասխան, իրականացնում է «Նոտարիատի մասին» ՀՀ օրենքով նախատեսված նոտարական գործողություններ և ծառայություններ",
    "incorrectAnswers": [
      "նոտարն արդարադատություն իրականացնող անձ է, որը ՀՀ անունից, ՀՀ Սահմանադրությանը և օրենքներին համապատասխան, իրականացնում է «Նոտարիատի մասին» ՀՀ օրենքով նախատեսված նոտարական գործառնություններ",
      "նոտարն արդարադատության իրականացմանը նպաստող մասնավոր ծառայություններ իրականացնող անձ է, որը իր անունից, ՀՀ Սահմանադրությանը և օրենքներին համապատասխան, իրականացնում է «Նոտարիատի մասին» ՀՀ օրենքով նախատեսված նոտարական գործողություններ և ծառայություններ",
      "նոտարն արդարադատության իրականացմանը նպաստող հանրային ծառայություններ իրականացնող անձ է, որը իր անունից, իր ռիսկով իրականացնում է «Նոտարիատի մասին» ՀՀ օրենքով նախատեսված նոտարական գործողություններ և ծառայություններ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 323,
    "question": "Օֆերտան կաշկանդու՞մ է ուղարկող անձին` այն հասցեատիրոջ կողմից ստանալու պահից.",
    "correctAnswer": "կաշկանդում է",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական մարմնի միջամտության դեպքում է կաշկանդում",
      "չի կաշկանդում",
      "դատարանի ակտով է կաշկանդում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 324,
    "question": "Ի՞նչ է առաջարկն ընդունելու մասին այն անձի պատասխանը, ում հասցեագրվել է առաջարկը.",
    "correctAnswer": "ակցեպտ",
    "incorrectAnswers": [
      "օֆերտա",
      "բանակցությունները վերսկսելու հայտարարություն",
      "մտադրությունների մասին հուշագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 325,
    "question": "Լռությունն ակցե՞պտ է, եթե այլ բան չի բխում օրենքից, գործարար շրջանառության սովորույթից կամ կողմերի նախկին գործարար հարաբերություններից.",
    "correctAnswer": "ակցեպտ չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "ակցեպտ է, եթե ողջամիտ ժամկետում պատասխան չի տրվել",
      "ակցեպտ է",
      "պետական մարմնի համաձայնության դեպքում է ակցեպտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 326,
    "question": "Գիտության, գրականության կամ արվեստի ստեղծագործության նկատմամբ հեղինակային իրավունքը ծագում է.",
    "correctAnswer": "այն ստեղծելու փաստի ուժով",
    "incorrectAnswers": [
      "այն հրատարակելու ուժով",
      "այն լիազորված պետական մարմնում գրանցելու ուժով",
      "դրա մատչելիության ուժով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 327,
    "question": "Նշվածներից ի՞նչ գործողություն նոտարը չի կատարում.",
    "correctAnswer": "օտարերկրյա քաղաքացիներին ՀՀ քաղաքացիություն է շնորհում",
    "incorrectAnswers": [
      "տալիս է ժառանգության իրավունքի վկայագրեր",
      "միջոցներ է ձեռք առնում ժառանգական գույքի պահպանության համար",
      "վավերացնում է գործարքներ (պայմանագրեր, կտակներ, լիազորագրեր, համաձայնագրեր և այլն)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 328,
    "question": "Վաճառողի կողմից գնորդին՝ առանց վերջինիս համաձայնության երրորդ անձանց իրավունքներով ծանրաբեռնված ապրանք հանձնելու դեպքում, գնորդն իրավունք ունի վաճառողից պահանջել.",
    "correctAnswer": "ապրանքի գնի նվազեցում կամ առուվաճառքի պայմանագրի լուծում, եթե վաճառողը չի ապացուցում, որ գնորդը գիտեր կամ պետք է իմանար տվյալ ապրանքի նկատմամբ երրորդ անձանց իրավունքների մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "ազատել ապրանքը երրորդ անձանց իրավունքներից",
      "երրորդ անձանց հետ կնքել լրացուցիչ պայմանագիր",
      "կնքել նոր պայմանագիր կամ ապրանքը փոխանցել այլ անձանց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 329,
    "question": "ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի համաձայն՝ ինչպիսի՞ աճուրդներ և մրցույթներ կարող են լինել.",
    "correctAnswer": "բաց և փակ",
    "incorrectAnswers": [
      "սահմանափակ և անսահմանափակ",
      "չեզոք և կողմնակալ",
      "տարրական և բարդ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 330,
    "question": "Մտավոր սեփականության օբյեկտներ են.",
    "correctAnswer": "մտավոր գործունեության արդյունքները և քաղաքացիական շրջանառության մասնակիցների, ապրանքների, աշխատանքների կամ ծառայությունների անհատականացման միջոցները",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն մտավոր գործունեության արդյունքները",
      "մտավոր գործունեության արդյունքները և դրանց հետ կապված գույքային պահանջները",
      "մտավոր գործունեության արդյունքները և միայն ֆիզիկական անձանց, ապրանքների, աշխատանքների կամ ծառայությունների անհատականացման միջոցները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 331,
    "question": "Ո՞վ կարող է մասնակցել բաց աճուրդին և բաց մրցույթին.",
    "correctAnswer": "ցանկացած անձ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն իրավաբանական անձինք",
      "միայն պետական մարմինները",
      "միայն ֆիզիկական անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 332,
    "question": "Մտավոր գործունեության արդյունք չեն.",
    "correctAnswer": "ֆիրմային անվանումները",
    "incorrectAnswers": [
      "գիտության, գրականության և արվեստի ստեղծագործությունները",
      "կատարումները, հնչյունագրերը (ֆոնոգրամաները) և հեռարձակող կազմակերպությունների հաղորդումները",
      "գյուտերը, օգտակար մոդելները, արդյունաբերական նմուշները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 333,
    "question": "Եթե երրորդ անձը մինչև առուվաճառքի պայմանագրի կատարումը ծագած հիմքերով գնորդի դեմ հայց է հարուցում ապրանքն առգրավելու մասին, ապա ու՞մ է պարտավոր գործին մասնակից դարձնել գնորդը.",
    "correctAnswer": "վաճառողին",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ոքի",
      "վաճառողի ներկայացուցչին",
      "արտադրողին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 334,
    "question": "Քաղաքացու իրավունակությունը և գործունակությունը կարող են սահմանափակվել.",
    "correctAnswer": "միայն օրենքով նախատեսված դեպքերում և կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմինների ակտերով նախատեսված դեպքերում և կարգով",
      "օրենքով և ՀՀ Նախագահի հրամանագրով նախատեսված դեպքերում և կարգով",
      "օրենքով, ՀՀ Նախագահի հրամանագրով և ՀՀ կառավարության որոշմամբ նախատեսված դեպքերում և կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 335,
    "question": "Քաղաքացին կարող է դատարանով անգործունակ ճանաչվել, եթե.",
    "correctAnswer": "հոգեկան խանգարման հետևանքով չի կարող հասկանալ իր գործողությունների նշանակությունը կամ ղեկավարել դրանք",
    "incorrectAnswers": [
      "ոգելից խմիչքների, թմրամիջոցների չարաշահման, ինչպես նաև մոլեխաղերով հրապուրվելու հետևանքով իր ընտանիքը դրել է նյութական ծանր դրության մեջ",
      "տառապում է որևէ հոգեկան հիվանդությամբ",
      "կիսով չափ կորցրել է իր հիշողությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 336,
    "question": "Ու՞մ համաձայնությամբ է հնարավոր պայմանագրի փոփոխումը և լուծումը, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով կամ պայմանագրով.",
    "correctAnswer": "կողմերի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն կողմերից մեկի համաձայնությամբ",
      "միայն պետական մարմինների համաձայնությամբ",
      "միայն դատարանի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 337,
    "question": "Առուվաճառքի պայմանագրով գնորդին հանձնվող ապրանքն ի՞նչ ժամկետում պետք է պիտանի լինի այն նպատակներին, որոնց համար այդ տեսակի ապրանքը սովորաբար օգտագործվում է.",
    "correctAnswer": "ողջամիտ ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցային վաղեմության",
      "մեկ տարի",
      "երեք տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 338,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ առուվաճառքի պայմանագրով, ապա ո՞ր պահից է սկսվում երաշխիքային ժամկետը.",
    "correctAnswer": "ապրանքը գնորդին հանձնելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագիրը կնքելու պահից",
      "ապրանքի համար վճարելու պահից",
      "պայմանագիրն ուժի մեջ մտնելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 339,
    "question": "Խնամակալության և հոգաբարձության մարմինները սահմանվում են.",
    "correctAnswer": "միայն օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքով և ՀՀ Նախագահի հրամանագրով",
      "օրենքով, ՀՀ Նախագահի հրամանագրով և ՀՀ կառավարության որոշումներով",
      "պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմինների որոշումներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 340,
    "question": "Ամուսիններից մեկի պարտավորությունների համար կարող է բռնագանձում տարածվել.",
    "correctAnswer": "նրա սեփականության ներքո գտնվող գույքի, ինչպես նաև ամուսինների ընդհանուր գույքում նրա բաժնի վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա սեփականության ներքո գտնվող գույքի, ինչպես նաև ամուսինների ընդհանուր գույքում նրա բաժնի վրա, եթե պարզվի, որ տվյալ գույքը ձեռք է բերվել հանցավոր ճանապարհով",
      "նրա սեփականության ներքո գտնվող գույքի, ինչպես նաև ամուսինների ընդհանուր գույքի վրա, եթե պարզվի, որ տվյալ գույքը ձեռք է բերվել հանցավոր ճանապարհով",
      "նրա սեփականության ներքո գտնվող գույքի, ինչպես նաև մյուս ամուսնու գույքի վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 341,
    "question": "Նշվածներից ի՞նչ գործողություն նոտարը չի կատարում.",
    "correctAnswer": "հաստատում է դատական ակտի՝ օրինական ուժի մեջ մտած լինելու հանգամանքը՝ կատարելով համապատասխան գրառում",
    "incorrectAnswers": [
      "վավերացնում է փաստաթղթերի պատճենների կամ դրանց քաղվածքների իսկությունը",
      "վավերացնում է փաստաթղթերի թարգմանության իսկությունը",
      "տալիս է ընդհանուր համատեղ կամ ընդհանուր բաժնային սեփականության ներքո գտնվող գույքից հասանելիք բաժնի նկատմամբ սեփականության իրավունքի վկայագրեր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 342,
    "question": "Իրավաբանական անձը կարող է վերակազմակերպվել.",
    "correctAnswer": "միաձուլման, միացման, բաժանման, առանձնացման և վերակազմավորման ձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն բաժանման ձևով",
      "բաժանման, միաձուլման և միացման ձևով",
      "առանձնացման և վերակազմավորման ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 343,
    "question": "Ապրանքների ապառիկ վաճառքն ի՞նչ գնով է կատարվում.",
    "correctAnswer": "վաճառքի օրվա գնով",
    "incorrectAnswers": [
      "արտադրողի սահմանած գնով",
      "ապրանքը գնորդին հանձնելու օրվա գնով",
      "գնորդի ցանկությամբ որոշված գնով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 344,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով, ապա ո՞ր պահից է գնորդը դառնում ապրանքի սեփականատեր.",
    "correctAnswer": "ապրանքի համար վճարելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագիրը կնքելու պահից",
      "ապրանքն իրեն հանձնելու պահից",
      "վաճառողի սահմանած օրվանից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 345,
    "question": "Լիակատար ընկերակցության մասնակիցներ կարող են լինել.",
    "correctAnswer": "միայն անհատ ձեռնարկատերերը և (կամ) առևտրային կազմակերպությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած իրավաբանական անձ",
      "միայն անհատ ձեռնարկատերերը",
      "ցանկացած քաղաքացի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 346,
    "question": "Մտավոր գործունեության արդյունք չեն.",
    "correctAnswer": "ապրանքային նշանները (սպասարկման նշանները)",
    "incorrectAnswers": [
      "սելեկցիոն նվաճումները",
      "ինտեգրալ միկրոսխեմաների տոպոլոգիաները",
      "չբացահայտված տեղեկատվությունը` ներառյալ արտադրության գաղտնիքները (նոու-հաու)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 347,
    "question": "Վաճառողի կողմից գնորդին ինչպիսի՞ փաստաթուղթ հանձնելու պահից է մանրածախ առուվաճառքի պայմանագիրը համարվում պատշաճ ձևով կնքված.",
    "correctAnswer": "դրամարկղային, ապրանքային չեկ կամ ապրանքի վճարված լինելը հավաստող այլ փաստաթուղթ",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրով նախատեսված գործարար շրջանառության սովորույթներով ձևավորված",
      "բաժնետոմս",
      "բանկային վկայագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 348,
    "question": "Ո՞ր դեպքերում պայմանագիրը, կողմերից մեկի պահանջով, կարող է փոփոխվել կամ լուծվել դատարանի վճռով.",
    "correctAnswer": "միայն մյուս կողմի թույլ տված` պայմանագրի էական խախտման կամ օրենքով կամ պայմանագրով նախատեսված այլ դեպքերում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն իրավաբանական անձի պահանջի դեպքում",
      "միայն պետական մարմինների համաձայնության դեպքում",
      "ցանկացած դեպքում` կողմերից մեկի պահանջով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 349,
    "question": "Քաղաքացիական շրջանառության մասնակիցների, ապրանքների, աշխատանքների կամ ծառայությունների անհատականացման միջոց չեն.",
    "correctAnswer": "գիտության, գրականության և արվեստի ստեղծագործությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիրմային անվանումները",
      "ապրանքային նշանները (սպասարկման նշանները)",
      "աշխարհագրական նշումները, ծագման տեղանունները և երաշխավորված ավանդական արտադրանքի անվանումները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 350,
    "question": "Ի՞նչ է համարվում անձանց անորոշ շրջանակի հասցեագրված ապրանքի առաջարկը գովազդով, քարտացուցակներով (կատալոգներով) և նկարագրությամբ, եթե այն պարունակում է մանրածախ առուվաճառքի պայմանագրի բոլոր էական պայմանները.",
    "correctAnswer": "հրապարակային օֆերտա",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակային ակցեպտ",
      "ոչինչ",
      "պարզապես առաջարկ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 351,
    "question": "Մտավոր սեփականության օբյեկտների նկատմամբ իրավունքները ծագում են.",
    "correctAnswer": "դրանց ստեղծման փաստի ուժով կամ լիազորված պետական մարմնի կողմից ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով կամ այլ օրենքով նախատեսված դեպքերում և կարգով` այդ օբյեկտներին իրավական պահպանություն տրամադրելու հետևանքով",
    "incorrectAnswers": [
      "դրանց ստեղծման փաստի ուժով` այդ օբյեկտներին տնտեսական պահպանություն տրամադրելու հետևանքով",
      "միայն լիազորված պետական մարմնի կողմից ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով կամ այլ օրենքով նախատեսված դեպքերում և կարգով` այդ օբյեկտներին իրավական պահպանություն տրամադրելու հետևանքով",
      "նոտարի կողմից վավերացվելուց հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 352,
    "question": "Պայմանագիրը լրիվ կամ մասնակի կատարելուց միակողմանի հրաժարվելու դեպքում, երբ պայմանագրից հրաժարվելը թույլատրվում է օրենքով կամ կողմերի համաձայնությամբ, պայմանագիրը համապատասխանաբար համարվում է.",
    "correctAnswer": "լուծված կամ փոփոխված",
    "incorrectAnswers": [
      "առոչինչ",
      "կասեցված",
      "դադարեցված"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 353,
    "question": "Գնորդը ոչ պարենային ապրանքն իրեն հանձնելու պահից ի՞նչ ժամկետում իրավունք ունի այն գնելու վայրում փոխարինելու այլ չափի, ձևի, գույքի ապրանքով, եթե վաճառողն ավելի երկար ժամկետ չի հայտարարել.",
    "correctAnswer": "տասնչորս օրվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "երեք օրվա ընթացքում",
      "մեկ ամսվա ընթացքում",
      "երեք ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 354,
    "question": "Ի՞նչ ձևով է կնքվում պայմանագրի փոփոխման կամ լուծման համաձայնությունը, եթե այլ բան չի բխում օրենքից, այլ իրավական ակտերից, պայմանագրից կամ գործարար շրջանառության սովորույթներից.",
    "correctAnswer": "այն ձևով, ինչով պայմանագիրը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հասարակ գրավոր ձևով",
      "միայն նոտարական ձևով",
      "ցանկացած ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 355,
    "question": "Բաժնետիրական ընկերությունն իրավունք ունի վերակազմավորվել.",
    "correctAnswer": "սահմանափակ պատասխանատվության ընկերության կամ առևտրային կոոպերատիվի",
    "incorrectAnswers": [
      "լիակատար ընկերակցության",
      "վստահության վրա հիմնված ընկերակցության",
      "հիմնադրամի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 356,
    "question": "Չբացահայտված տեղեկատվությանն իրավական պահպանություն տրամադրելու պայմանները սահմանվում են.",
    "correctAnswer": "օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ կառավարության որոշմամբ",
      "պայմանագրով",
      "ՀՀ կառավարության որոշմամբ կամ պայմանագրով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 357,
    "question": "Նոտարը վավերացնում է.",
    "correctAnswer": "գործունակ անձանց կտակները, իսկ ներկայացուցիչների միջոցով կտակների վավերացում չի թույլատրվում",
    "incorrectAnswers": [
      "անգործունակ անձանց կտակները, իսկ ներկայացուցիչների միջոցով կտակների վավերացում չի թույլատրվում",
      "գործունակ անձանց կտակները, ինչպես նաև ներկայացուցիչների միջոցով կտակները",
      "անգործունակ անձանց կտակները, ինչպես նաև ներկայացուցիչների միջոցով կտակները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 358,
    "question": "Վերալիազորման իրավունքով տրված լիազորագրի գործողության ժամկետը.",
    "correctAnswer": "չի կարող գերազանցել հիմնական լիազորագրի գործողության ժամկետը",
    "incorrectAnswers": [
      "5 տարի է",
      "4 տարի է",
      "կարող է գերազանցել հիմնական լիազորագրի գործողության ժամկետը ոչ ավելի, քան մեկ ամսով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 359,
    "question": "Պահանջվու՞մ է պարտապանի համաձայնությունը պարտատիրոջ իրավունքներն այլ անձի անցնելու համար, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով կամ պայմանագրով.",
    "correctAnswer": "չի պահանջվում",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտապանի հայեցողությամբ",
      "պահանջվում է",
      "պարտատիրոջ հայեցողությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 360,
    "question": "Եթե մատակարարման պայմանագրում բեռնման կարգադրագիր ուղարկելու ժամկետ նախատեսված չէ, ապա ի՞նչ ժամկետում այն պետք է ուղարկվի մատակարարին.",
    "correctAnswer": "մատակարարման փուլը սկսվելուց առնվազն երեսուն օր առաջ",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրի կնքումից երեսուն օր հետո",
      "ողջամիտ ժամկետում",
      "բեռնման կարգադրագիր չի ուղարկվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 361,
    "question": "Թույլատրվու՞մ է պարտատիրոջ անձի հետ անխզելիորեն կապված իրավունքների` ներառյալ ալիմենտի և կյանքին կամ առողջությանը պատճառված վնասների հատուցման պահանջների անցնելն այլ անձի.",
    "correctAnswer": "չի թույլատրվում",
    "incorrectAnswers": [
      "թույլատրվում է",
      "թույլատրվում է, եթե անձն առաջին հերթի ժառանգ է",
      "թույլատրվում է օրենքով սահմանված դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 362,
    "question": "Ու՞մ սեփականությունն է հանդիսանում հիմնադիրների (մասնակիցների)` հասարակական միավորմանը հանձնած գույքը.",
    "correctAnswer": "հասարակական միավորման",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմնադրամի",
      "պետության",
      "իրավաբանական անձանց միության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 363,
    "question": "Ի՞նչ նպատակներով է օգտագործում հասարակական միավորումն իր գույքը.",
    "correctAnswer": "իր կանոնադրությամբ սահմանված նպատակների համար",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ Ազգային ժողովի որոշմամբ սահմանված նպատակների համար",
      "հասարակական միավորման քսանհինգ անդամների կողմից սահմանված նպատակների համար",
      "հասարակական միավորման նախագահի կողմից սահմանված նպատակների համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 364,
    "question": "Պատասխանատու՞ են հասարակական միավորման մասնակիցները տվյալ հասարակական միավորման պարտավորությունների համար.",
    "correctAnswer": "պատասխանատու չեն",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանատու են, եթե տվյալ հարցի վերաբերյալ առկա է ՀՀ կառավարության կողմից ընդունված որոշում",
      "պատասխանատու են",
      "պատասխանատու են, եթե տվյալ հարցի վերաբերյալ առկա է հրամանագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 365,
    "question": "Պատասխանատու՞ են հասարակական միավորումներն իրենց մասնակիցների պարտավորությունների համար.",
    "correctAnswer": "պատասխանատու չեն",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանատու են",
      "պատասխանատու են, եթե տվյալ հարցի վերաբերյալ առկա է ՀՀ կառավարության կողմից ընդունված որոշում",
      "պատասխանատու են, եթե տվյալ հարցի վերաբերյալ առկա է հրամանագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 366,
    "question": "Ե՞րբ է պայմանագիրը համարվում կնքված, եթե օրենքին համապատասխան պայմանագիր կնքելու համար անհրաժեշտ է նաև հանձնել գույք.",
    "correctAnswer": "համապատասխան գույքը հանձնելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմերից մեկի հայեցողությամբ",
      "պետական մարմնի համաձայնության պահից",
      "պայմանագիրը կնքելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 367,
    "question": "Ո՞վ է վճարում ապրանքների համար, երբ պետական կարիքների համար ապրանքները մատակարարվում են բեռնման կարգադրագրում նշված ստացողներին.",
    "correctAnswer": "պետական պատվիրատուն, եթե վճարման այլ կարգ սահմանված չէ պետական պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "բեռնման կարգադրագրում նշված ստացողը",
      "մատակարարը, եթե վճարման այլ կարգ սահմանված չէ պետական պայմանագրով",
      "պետական կարիքների համար ապրանքների դիմաց չի վճարվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 368,
    "question": "Մտավոր գործունեության արդյունքի հեղինակի իրավունքը (հեղինակության իրավունքը).",
    "correctAnswer": "անձնական ոչ գույքային իրավունք է և կարող է պատկանել միայն այն անձին, ում ստեղծագործական աշխատանքով ստեղծվել է մտավոր գործունեության արդյունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքային իրավունք է և կարող է պատկանել միայն այն անձին, ում ստեղծագործական աշխատանքով ստեղծվել է մտավոր գործունեության արդյունքը",
      "անձնական ոչ գույքային իրավունք է և կարող է պատկանել միայն այն անձին, ով գրանցել է մտավոր գործունեության արդյունքը",
      "անձնական ոչ գույքային իրավունք է և պատկանում է հանրությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 369,
    "question": "Ի՞նչ ձևով պետք է կնքվի տուժանքի մասին համաձայնությունը.",
    "correctAnswer": "գրավոր` անկախ հիմնական պարտավորության ձևից",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմնական պարտավորության ձևով",
      "կողմերի համար ընդունելի ձևով",
      "բանավոր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 370,
    "question": "Պետական պայմանագրով գնորդի կողմից ապրանքների համար վճարելիս գնորդի այդ պարտավորությամբ ի՞նչ է համարվում պետական պատվիրատուն.",
    "correctAnswer": "երաշխավոր",
    "incorrectAnswers": [
      "միջնորդ",
      "պարտատեր",
      "պարտապան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 371,
    "question": "Նոտարը վավերացնում է այն բոլոր փաստաթղթերի վրա եղած.",
    "correctAnswer": "ֆիզիկական անձանց ստորագրությունների իսկությունը, որոնք չունեն գործարքի բնույթ",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձանց ստորագրությունների իսկությունը, որոնք չունեն գործարքի բնույթ",
      "ֆիզիկական անձանց ստորագրությունների իսկությունը, որոնք ունեն գործարքի բնույթ",
      "իրավաբանական անձանց ստորագրությունների իսկությունը, որոնք ունեն գործարքի բնույթ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 372,
    "question": "Կարո՞ղ է հավատարմագրային կառավարիչը գույքի հավատարմագրային կառավարման պայմանագրով լինել շահառու.",
    "correctAnswer": "չի կարող",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է, եթե դա անհրաժեշտ է",
      "կարող է ՀՀ կառավարության կողմից սահմանված կարգով",
      "պարտավոր է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 373,
    "question": "Հեղինակության իրավունքն.",
    "correctAnswer": "անօտարելի ու անփոխանցելի է և գործում է անժամկետ",
    "incorrectAnswers": [
      "օտարելի ու անփոխանցելի է և գործում է անժամկետ",
      "անօտարելի ու փոխանցելի է և գործում է անժամկետ",
      "անօտարելի ու անփոխանցելի է և գործում է հինգ տարի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 374,
    "question": "Ի՞նչ հետևանք ունի ներկայացուցչին տրված նվիրատվության կատարման այն լիազորագիրը, որում նշված չէ նվիրառուն և սահմանված չէ նվիրատվության առարկան.",
    "correctAnswer": "առոչինչ է",
    "incorrectAnswers": [
      "նվիրատվության առարկան ընտրվում է նվիրառուի ցանկությամբ",
      "գույքը, որպես սեփականություն հանձնվում է կամայական նվիրառուի",
      "առաջացնում է բոլոր իրավական հետևանքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 375,
    "question": "Եթե պետական պատվիրատուի հրաժարվելը պետական պայմանագրով նախատեսված ապրանքներից հանգեցրել է պետական պայմանագրի լուծման կամ փոփոխման, ապա ո՞վ է հատուցում դրա հետևանքով գնորդին պատճառված վնասները.",
    "correctAnswer": "պետական պատվիրատուն",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ոք",
      "մատակարարը",
      "մատակարարը և պետական պատվիրատուն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 376,
    "question": "Մտավոր գործունեության արդյունքների կամ քաղաքացիական շրջանառության մասնակիցների, ապրանքների և ծառայությունների անհատականացման միջոցների (այսուհետ` անհատականացման միջոցներ) նկատմամբ գույքային իրավունքների տիրապետողը մտավոր սեփականության այդ օբյեկտն.",
    "correctAnswer": "իր հայեցողությամբ՝ ցանկացած ձևով և եղանակով օրինաչափ օգտագործելու բացառիկ իրավունք ունի",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց թույլտվության օրինաչափ օգտագործման իրավունք չունի",
      "իր հայեցողությամբ, սակայն պետական մարմնի պարտադիր ցուցումների կատարմամբ, ցանկացած ձևով և եղանակով օրինաչափ օգտագործելու իրավունք ունի",
      "իր հայեցողությամբ՝ ցանկացած ձևով և եղանակով անօրինաչափ օգտագործելու բացառիկ իրավունք ունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 377,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞ր դեպքում է աբոնենտի հետ կնքվում էներգամատակարարման պայմանագիր.",
    "correctAnswer": "սպառված էներգիայի հաշվառման ապահովվածության դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "աբոնենտի վերադաս կազմակերպության թույլտվության առկայության դեպքում",
      "էներգաընդունիչ սարքավորումների բացակայության դեպքում",
      "ոչ մի դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 378,
    "question": "Ո՞ր պահից է կնքված համարվում էներգամատակարարման պայմանագիրը, եթե որպես աբոնենտ հանդես է գալիս կենցաղային սպառման համար էներգիա օգտագործող քաղաքացին.",
    "correctAnswer": "միացված ցանցին սահմանված կարգով աբոնենտի առաջին փաստացի միացման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "էներգիայի դիմաց առաջին վճարումը կատարելու պահից",
      "էներգամատակարարող կազմակերպության կողմից սահմանված պահից",
      "կողմերի որոշած պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 379,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ կողմերի համաձայնությամբ, ապա ի՞նչ ժամկետով է կնքված համարվում էներգամատակարարման պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "անորոշ",
    "incorrectAnswers": [
      "ողջամիտ",
      "վեց ամիս",
      "մեկ տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 380,
    "question": "Եթե մինչև էներգամատակարարման պայմանագրի գործողության ժամկետի ավարտը կողմերից որևէ մեկը չի հայտնում այն դադարելու կամ փոփոխելու կամ նոր պայմանագիր կնքելու մասին, ապա ի՞նչ ժամկետով է երկարաձգված համարվում որոշակի ժամկետով կնքված էներգամատակարարման պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "նույն ժամկետով և պայմաններով",
    "incorrectAnswers": [
      "ողջամիտ",
      "անորոշ",
      "օրենքով նախատեսված առավելագույն ժամկետով և պայմաններով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 381,
    "question": "Եթե էներգամատակարարման պայմանագրով որպես աբոնենտ հանդես է գալիս էներգիան կենցաղային սպառման համար օգտագործող քաղաքացին, ապա նա որքա՞ն էներգիա իրավունք ունի օգտագործել.",
    "correctAnswer": "իր համար խելամտորեն անհրաժեշտ քանակի",
    "incorrectAnswers": [
      "էներգամատակարարող կազմակերպության համար խելամտորեն թույլատրելի քանակի",
      "պետականորեն սահմանված քվոտաների շրջանակներում",
      "էներգամատակարարող կազմակերպության կողմից սահմանած քանակի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 382,
    "question": "Եթե էներգամատակարարման պայմանագրով աբոնենտն էներգիան կենցաղային սպառման համար օգտագործող քաղաքացի չէ, ապա ո՞վ է պարտավոր ապահովել շահագործվող էներգետիկ ցանցերի պատշաճ տեխնիկական վիճակն ու անվտանգությունը.",
    "correctAnswer": "աբոնենտը",
    "incorrectAnswers": [
      "էներգամատակարարող կազմակերպությունը",
      "պետությունը",
      "ոչ ոք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 383,
    "question": "Եթե շենքի կամ շինության վարձակալության պայմանագրում բացակայում է վարձավճարի չափի մասին պայմանը, ապա, ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի.",
    "correctAnswer": "պայմանագիրը համարվում է չկնքված",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձավճարը պետք է վճարվի այն գնով, որը համեմատելի հանգամանքներում սովորաբար գանձվում է նույնանման տարածքների վարձակալության համար",
      "վարձավճարը որոշվում է՝ ելնելով վարձակալին հանձնված շենքի կամ շինության փաստացի չափերից",
      "վարձավճարը որոշվում է դատարանի վճռով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 384,
    "question": "Ո՞ր դեպքում նվիրատուն իրավունք ունի վերացնել նվիրատվությունը.",
    "correctAnswer": "եթե նվիրառուն նվիրատուին դիտավորյալ պատճառել է մարմնական վնասվածքներ",
    "incorrectAnswers": [
      "նման իրավունք չունի",
      "եթե նվիրատվության պայմանագիրը կնքելուց հետո վատացել է նվիրատուի գույքային կամ ընտանեկան դրությունը",
      "եթե վատացել է նվիրառուի ընտանեկան դրությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 385,
    "question": "Կարող է արդյո՞ք նվիրատուն վերացնել նվիրատվությունը, եթե նա նվիրառուից ավելի երկար ապրի.",
    "correctAnswer": "այո, եթե նման իրավունք սահմանված է նվիրատվության պայմանագրում",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, չի կարող",
      "այո, եթե նվիրառուն արդեն հիվանդ է",
      "այո, եթե նվիրատուն անչափահաս է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 386,
    "question": "Ի՞նչ է պարտավոր կատարել նվիրառուն նվիրատվության վերացման դեպքում.",
    "correctAnswer": "վերադարձնել նվիրատուի նվիրած գույքը, եթե այն բնեղենով պահպանվել է նվիրատվության վերացման պահին",
    "incorrectAnswers": [
      "պահանջել վնասների հատուցում",
      "վճարել տուժանք",
      "ոչինչ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 387,
    "question": "Ինչի՞ նկատմամբ չեն կիրառվում նվիրատվության պայմանագիրը կատարելուց հրաժարվելու և նվիրատվությունը վերացնելու ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով սահմանված կանոնները.",
    "correctAnswer": "փոքրարժեք նվերների նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "անշարժ գույքի նկատմամբ",
      "արվեստի ստեղծագործությունների նկատմամբ",
      "հինգ միլիոն դրամից ավելի արժեք ունեցող նվերների նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 388,
    "question": "Փոխանցվու՞մ են նվիրատվություն խոստացած նվիրատուի պարտականությունները նրա ժառանգներին (իրավահաջորդներին).",
    "correctAnswer": "այո, եթե այլ բան նախատեսված չէ նվիրատվության պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, եթե նման ցանկություն հայտնում են նվիրառուի ժառանգները",
      "այո, ցանկացած դեպքում",
      "ոչ, երբեք չեն փոխանցվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 389,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում գույքի կամ իրավունքի նվիրատվությունը հանրօգուտ նպատակներով.",
    "correctAnswer": "նվիրաբերություն",
    "incorrectAnswers": [
      "օգտակար նվիրատվություն",
      "գույքի կամ իրավունքի փոխանցում",
      "գույքի կամ իրավունքի փոխանակում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 390,
    "question": "Ներքոշարադրյալներից ի ՞նչ իրավունք ունի պահանջել առանձնացող սեփականատերը բաժնային սեփականության մյուս մասնակիցներից, եթե բաժինը բնեղենով առանձնացնելը չի թույլատրվում օրենքով կամ դա անհնար է առանց ընդհանուր սեփականության ներքո գտնվող գույքին անհամաչափ վնաս պատճառելու.",
    "correctAnswer": "պահանջել վճարելու իր բաժնի արժեքը",
    "incorrectAnswers": [
      "պահանջել գույքը հրապարակային սակարկություններով վաճառել` ստացված գումարը հետագայում բաշխելով ընդհանուր սեփականության մասնակիցների միջև` նրանց բաժիններին համաչափ",
      "հրաժարվել գնելու նախապատվության իրենց իրավունքից",
      "փոխհատուցել առանձնացող սեփականատիրոջ իրական վնասները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 391,
    "question": "Ի՞նչ իրավունք ունի պահանջել բաժնային սեփականության ցանկացած մասնակից գնելու նախապատվության իրավունքի խախտմամբ գույքի վաճառքի դեպքում.",
    "correctAnswer": "երեք ամսվա ընթացքում դատական կարգով պահանջել իրեն փոխանցել գնորդի իրավունքները և պարտականությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական կարգով պահանջել անվավեր ճանաչել առուվաճառքի պայմանագիրը",
      "դատական կարգով պահանջել վնասների փոխհատուցում",
      "դատական կարգով պահանջել լուծել առուվաճառքի պայմանագիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 392,
    "question": "Եթե իրադրության փոփոխման հետևանքով նվիրաբերված գույքի օգտագործումը նվիրաբերողի սահմանած նպատակին համապատասխան դառնում է անհնար, իսկ նվիրաբերող քաղաքացին մահացել է, գույքը ի՞նչ կարգով կարող է օգտագործվել այլ նպատակով.",
    "correctAnswer": "միայն դատարանի վճռով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն նվիրաբերողի ժառանգների համաձայնությամբ",
      "նվիրառուի հայեցողությամբ",
      "չի կարող օգտագործվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 393,
    "question": "Ինչպե՞ս է տեղի ունենում սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի բաժնեմասի անցումը ընկերության մասնակից քաղաքացիների ժառանգներին և իրավաբանական անձանց իրավահաջորդներին.",
    "correctAnswer": "սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի բաժնեմասերն անցնում են ընկերության մասնակիցքաղաքացիների ժառանգներին և իրավաբանական անձանց իրավահաջորդներին, եթե ընկերության կանոնադրությամբ նախատեսված չէ, որ նման անցումը թույլատրվում է միայն ընկերության մնացած մասնակիցների համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի բաժնեմասերն անցնում են ընկերության մասնակից քաղաքացիների ժառանգներին և իրավաբանական անձանց իրավահաջորդներին միայն ընկերության մյուս մասնակիցների համաձայնությամբ",
      "սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի բաժնեմասերն անցնում են ընկերության մասնակից քաղաքացիների ժառանգներին և իրավաբանական անձանց իրավահաջորդներին միայն կանոնադրությամբ նման հնարավորություն ուղղակիորեն նախատեսված լինելու դեպքում",
      "սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի բաժնեմասերն անցնում են ընկերության մասնակից քաղաքացիների ժառանգներին և իրավաբանական անձանց իրավահաջորդներին միայն ընկերության մյուս մասնակիցների երկու երրորդի համաձայնության դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 394,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ վարձակալության պայմանագրով, ապա ու՞մ սեփականությունն են վարձակալած գույքի օգտագործման արդյունքում վարձակալի ստացած պտուղները, արտադրանքը և եկամուտը.",
    "correctAnswer": "վարձակալի",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձատուի",
      "վարձատուի և վարձակալի",
      "ոչ մեկի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 395,
    "question": "Ինչպիսի՞ հետևանք է առաջացնում վարձակալության պայմանագրում այնպիսի տվյալների բացակայությունը, որոնք թույլ են տալիս որոշակիորեն սահմանել այն գույքը, որը, որպես վարձակալության օբյեկտ, հանձնվում է վարձակալին.",
    "correctAnswer": "վարձակալության օբյեկտի մասին պայմանը համարվում է չհամաձայնեցված, իսկ համապատասխան պայմանագիրը` չկնքված",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագիրը համարվում է առոչինչ",
      "պայմանագիրը լուծվում է",
      "պայմանագիրը շարունակում է գործել մինչև նոր պայմանագիր կնքելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 396,
    "question": "Ի՞նչ ձևով է կնքվում շինության վարձակալության պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "գրավոր` կողմերի ստորագրությամբ՝ մեկ փաստաթուղթ կազմելու միջոցով",
    "incorrectAnswers": [
      "փաստաթղթեր փոխանակելու միջոցով",
      "բանավոր ձևով",
      "կողմերի պայմանավորված որոշակի ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 397,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետով է կնքված համարվում օրենքով սահմանված առավելագույն ժամկետը գերազանցող ժամկետով կնքված վարձակալության պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "առավելագույն ժամկետին հավասար ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "առավելագույն ժամկետի կեսին հավասար ժամկետով",
      "հինգ տարի ժամկետով",
      "համարվում է չկնքված"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 398,
    "question": "Ի՞նչ վիճակում է վարձատուն պարտավոր գույքը տրամադրել վարձակալին.",
    "correctAnswer": "վարձակալության պայմանագրի պայմաններին և գույքի նշանակությանը համապատասխանող վիճակում",
    "incorrectAnswers": [
      "բարեկարգ",
      "իր համար խելամիտ",
      "ոչ պատշաճ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 399,
    "question": "Վարձակալության հանձնված գույքի ո՞ր թերությունների համար վարձատուն պատասխանատվություն չի կրում.",
    "correctAnswer": "այն թերությունների համար, որոնք նա նշել է պայմանագիրը կնքելիս",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր",
      "այն թերությունների համար, որոնց մասին նա չգիտեր",
      "այն թերությունների համար, որոնք նա չի նշել պայմանագիրը կնքելիս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 400,
    "question": "Ինչպե՞ս են որոշվում վարձակալի կողմից վճարվող վարձավճարը մուծելու կարգը, պայմանները և ժամկետները.",
    "correctAnswer": "վարձակալության պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձատուի կողմից",
      "վարձակալի կողմից",
      "չեն որոշվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 401,
    "question": "Եթե վարձակալության պայմանագրով որոշված չէ վարձավճարը մուծելու կարգը, ապա ի՞նչ կարգ է կիրառվում.",
    "correctAnswer": "նույնանման գույքի վարձակալության ժամանակ համեմատելի հանգամանքներում սովորաբար գործող կարգը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձակալի սահմանած կարգը",
      "որևէ կարգ չի կիրառվում",
      "վարձատուի սահմանած կարգը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 402,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետում է կատարվում վարձակալության հանձնված գույքի հիմնական վերանորոգումը, եթե պայմանագրով այն որոշված չէ կամ առաջացել է անհետաձգելի անհրաժեշտություն.",
    "correctAnswer": "ողջամիտ",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ տարի",
      "վեց ամիս",
      "չի կատարվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 403,
    "question": "Եթե մահացել է անշարժ գույք վարձակալած քաղաքացին, ապա ո՞ր դեպքում վարձատուն իրավունք ունի մերժել նրա ժառանգին պայմանագրի կողմ դառնալու մնացած ժամկետում.",
    "correctAnswer": "եթե պայմանագիր կնքելը պայմանավորված է եղել վարձակալի անհատական հատկանիշներով",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե վարձակալ քաղաքացու ժառանգն անչափահաս է",
      "ոչ մի դեպքում",
      "ցանկացած դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 404,
    "question": "Իրավունք ունի՞ վարձակալը վարձակալության պայմանագրով վարձակալության հանձնված գույքը հանձնել ենթավարձակալության.",
    "correctAnswer": "այո, միայն վարձատուի համաձայնությամբ, եթե այլ բան նախատեսված չէ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով, այլ օրենքներով կամ այլ իրավական ակտերով",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "այո, անկախ վարձատուի ցանկությունից",
      "այո, ենթավարձակալի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 405,
    "question": "Իրավունք ունի՞ վարձակալը վարձակալության պայմանագրով վարձակալության իրավունքը գրավ դնել.",
    "correctAnswer": "այո, միայն վարձատուի համաձայնությամբ, եթե այլ բան նախատեսված չէ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով, այլ օրենքներով կամ այլ իրավական ակտերով",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "այո, անկախ վարձատուի ցանկության",
      "այո, գրավառուի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 406,
    "question": "Վարձակալի կողմից վարձակալության իրավունքը գրավ դնելու դեպքում ո՞վ է պատասխանատվություն կրում վարձատուի առջև.",
    "correctAnswer": "վարձակալը",
    "incorrectAnswers": [
      "գրավառուն",
      "ոչ ոք",
      "վարձակալը և գրավառուն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 407,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետով կարող է կնքվել ենթավարձակալության պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "վարձակալության պայմանագրի ժամկետը չգերազանցող ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "անսահմանափակ",
      "խելամիտ",
      "տասնօրյա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 408,
    "question": "Ի՞նչ հետևանք կարող է առաջացնել վարձակալի կողմից պայմանագրով սահմանված վճարման ժամկետը լրանալուց հետո պարբերաբար կամ անընդմեջ երկու անգամից ավելի վարձավճարը չմուծելը.",
    "correctAnswer": "վարձատուի պահանջով պայմանագիրը կարող է դատարանով վաղաժամկետ լուծվել",
    "incorrectAnswers": [
      "որևէ հետևանք չի կարող ունենալ",
      "պայմանագիրը կարող է համարվել առոչինչ",
      "վարձատուի կողմից կարող է սահմանվել վարձավճարը մուծելու նոր ժամկետ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 409,
    "question": "Եթե վարձակալության պայմանագրի դադարման դեպքում վարձակալը վարձակալած գույքը վարձատուին վերադարձրել է ժամկետի խախտմամբ, ապա ի՞նչ իրավունք ունի վարձատուն.",
    "correctAnswer": "վարձավճար պահանջել կետանցի ամբողջ ժամկետի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "կնքել նոր պայմանագիր",
      "որևէ իրավունք չունի",
      "չընդունել վերադարձվող գույքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 410,
    "question": "Վարձույթի պայմանագրով վարձատուն ի՞նչ է պարտավորվում վարձակալի ժամանակավոր տիրապետմանը և օգտագործմանը հանձնել.",
    "correctAnswer": "շարժական գույք",
    "incorrectAnswers": [
      "հողամաս",
      "բնակարան",
      "անշարժ գույք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 411,
    "question": "Ու՞մ սեփականությունն են համարվում վարձակալված գույքից վարձակալի կատարած բաժանելի բարելավումները, եթե այլ բան նախատեսված չէ վարձակալության պայմանագրով.",
    "correctAnswer": "վարձակալի",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձատուի",
      "վարձատուի և վարձակալի",
      "ենթավարձակալի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 412,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետով է կնքվում վարձույթի պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "մինչև մեկ տարի",
    "incorrectAnswers": [
      "խելամիտ",
      "անորոշ",
      "անսահմանափակ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 413,
    "question": "Ի՞նչ նպատակներով է օգտագործվում վարձույթի պայմանագրով տրամադրված գույքը.",
    "correctAnswer": "սպառողական նպատակներով, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով կամ չի բխում պարտավորության էությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "շահույթ ստանալու նպատակով",
      "ձեռնարկատիրական գործունեություն իրականացնելու նպատակով",
      "փոխարինման նպատակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 414,
    "question": "Իրավաբանական անձը, որի ֆիրմային անվանումը գրանցված է օրենքով սահմանված կարգով, ունի դրա օգտագործման.",
    "correctAnswer": "բացառիկ իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "անսահմանափակ իրավունք",
      "սահմանափակ իրավունք",
      "միջնորդավորված իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 415,
    "question": "Իրավունք ունե՞ն վարձակալը և նրա հետ մշտապես բնակվող քաղաքացիները թույլատրել բնակելի տարածությունում անհատույց բնակվելու ժամանակավոր բնակիչների.",
    "correctAnswer": "այո, վարձակալի և նրա հետ մշտապես բնակվող քաղաքացիների ընդհանուր համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, վարձակալի համաձայնությամբ",
      "այո, վարձատուի համաձայնությամբ",
      "ոչ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 416,
    "question": "Բացառիկ` գերակա հանրային շահ ճանաչելու մասին կառավարության որոշումն օտարման ենթակա սեփականության սեփականատիրոջ կամ շահագրգիռ այլ անձի կողմից կարող էբողոքարկվել դատարան՝ բացառիկ` գերակա հանրային շահ ճանաչելու մասին կառավարության որոշումն ուժի մեջ մտնելուց հետո.",
    "correctAnswer": "մեկ ամսվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ տարվա ընթացքում",
      "երեք ամսվա ընթացքում",
      "տասնհինգ օրվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 417,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "լիցենզային պայմանագրով մտավոր գործունեության արդյունքի կամ անհատականացման միջոցի նկատմամբ բացառիկ իրավունք ունեցող կողմը (լիցենզատուն) մյուս կողմին (լիցենզառուին) թույլատրում է օգտագործել մտավոր սեփականության համապատասխան օբյեկտը",
    "incorrectAnswers": [
      "լիցենզային պայմանագրով մտավոր գործունեության արդյունքի կամ անհատականացման միջոցի նկատմամբ բացառիկ իրավունք ունեցող կողմը (լիցենզառու) մյուս կողմին (լիցենզատու) թույլատրում է օգտագործել մտավոր սեփականության համապատասխան օբյեկտը",
      "լիցենզային պայմանագրով մտավոր գործունեության արդյունքի կամ անհատականացման միջոցի նկատմամբ բացառիկ իրավունք ունեցող կողմը (լիցենզառու) մյուս կողմին (լիցենզատու) թույլատրում է սեփականաշնորհել մտավոր սեփականության համապատասխան օբյեկտը",
      "լիցենզիոն պայմանագրով մտավոր գործունեության արդյունքի նկատմամբ իրավունք ունեցող կողմը (լիցենզատուն) մյուս կողմին (լիցենզառուին) պարտավորեցնում է օգտագործել մտավոր սեփականության համապատասխան օբյեկտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 418,
    "question": "Պետական բյուջեի միջոցները հանդիսանում են.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության սեփականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ժողովրդի սեփականությունը",
      "համայնքային սեփականությունը",
      "Հայաստանի Հանրապետության կառավարության սեփականությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 419,
    "question": "Գույքը ձեռք բերողին հանձնված է համարվում այն ձեռք բերողի կամ նրա նշած անձի.",
    "correctAnswer": "փաստացի տիրապետմանն անցնելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմից գրավոր հավաստում ստանալու պահից",
      "անունով գույքը ուղարկելու համար այն փոխադրողին հանձնելու պահից",
      "կողմից տվյալ գույքը տնօրինելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 420,
    "question": "Հեղինակը կարող է ստանձնել.",
    "correctAnswer": "ապագայում ստեղծագործություն, գյուտ կամ մտավոր գործունեության այլ արդյունք ստեղծելու և իր գործատու չհամարվող պատվիրատուին այդ արդյունքն օգտագործելու բացառիկ իրավունք տրամադրելու պարտավորություն",
    "incorrectAnswers": [
      "ապագայում ստեղծագործություն, գյուտ կամ մտավոր գործունեության այլ արդյունք ստեղծելու և իր գործատու համարվող պատվիրատուին այդ արդյունքն օգտագործելու բացառիկ իրավունք տրամադրելու պարտավորություն",
      "ներկայում ստեղծագործություն, գյուտ կամ մտավոր գործունեության այլ արդյունք ստեղծելու և իր գործատու համարվող պատվիրատուին այդ արդյունքն օգտագործելու բացառիկ իրավունք տրամադրելու պարտավորություն",
      "ապագայում ստեղծագործություն, գյուտ, արժեթուղթ կամ մտավոր գործունեության այլ արդյունք ստեղծելու և իր գործատու համարվող պատվիրատուին այդ արդյունքը ցուցադրելու բացառիկ իրավունք տրամադրելու պարտավորություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 421,
    "question": "Համայնքի բյուջեի միջոցները հանդիսանում են.",
    "correctAnswer": "համայնքի սեփականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետության սեփականությունը",
      "ժողովրդի սեփականությունը",
      "տվյալ համայնքի տարածքում գրանցված և գործունեություն իրականացնող իրավաբանական անձանց ընդհանուր բաժնային սեփականությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 422,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով կամ պայմանագրով, պայմանագրով գույքը ձեռք բերողի սեփականության իրավունքը ծագում է.",
    "correctAnswer": "գույքը հանձնելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքի նպատակային օգտագործման պահից",
      "գույքի տնօրինման պահից",
      "դատարանի վճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 423,
    "question": "Հեղինակային իրավունքը տարածվում է.",
    "correctAnswer": "ինչպես հրապարակված, այնպես էլ չհրապարակված ստեղծագործությունների վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հրապարակված ստեղծագործությունների վրա",
      "միայն չհրապարակված ստեղծագործությունների վրա",
      "հարակից իրավունքների վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 424,
    "question": "Հեղինակային իրավունքը չի տարածվում.",
    "correctAnswer": "գիտական հայտնագործությունների, գաղափարների, սկզբունքների, մեթոդների, ընթացակարգերի, տեսակետների, համակարգերի, արարողակարգերի, գիտական տեսությունների, մաթեմատիկական բանաձևերի, վիճակագրական դիագրամների, խաղի կանոնների վրա, եթե անգամ դրանք արտահայտված, նկարագրված, բացահայտված, լուսաբանված են ստեղծագործություններում",
    "incorrectAnswers": [
      "ստեղծագործական գործունեության արդյունք համարվող գիտության ստեղծագործությունների վրա",
      "ստեղծագործական գործունեության արդյունք համարվող գրականության ստեղծագործությունների վրա",
      "ստեղծագործական գործունեության արդյունք համարվող արվեստի ստեղծագործությունների վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 425,
    "question": "Հեղինակային իրավունքի օբյեկտ չեն.",
    "correctAnswer": "կատարումները, հնչյունագրերը",
    "incorrectAnswers": [
      "գրական (գրական-գեղարվեստական, գիտական, ուսումնական, հրապարակախոսական և այլ) ստեղծագործությունները",
      "տեքստով և առանց տեքստի երաժշտական ստեղծագործությունները",
      "դրամատիկական և սցենարային ստեղծագործությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 426,
    "question": "Ու՞մ պարտականությունն է վարձակալության հանձնված բնակելի տարածության ընթացիկ վերանորոգումը.",
    "correctAnswer": "վարձակալի, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձատուի, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
      "վարձատուի և վարձակալի",
      "թաղապետարանի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 427,
    "question": "Ամուսիններից մեկի պարտավորությունների համար կարող է բռնագանձում տարածվել նրա սեփականության ներքո գտնվող գույքի, ինչպես նաև.",
    "correctAnswer": "ամուսինների ընդհանուր գույքում նրա բաժնի վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "ամուսինների համատեղ սեփականությունը հանդիսացող գույքի վրա",
      "այն անձանց գույքի վրա, որոնց հետ նա գտնվում է պայմանագրային հարաբերությունների մեջ",
      "ամուսինների զավակների գույքի վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 428,
    "question": "Գույքային իրավունքների սահմանափակումները կիրառվում են.",
    "correctAnswer": "պայմանով, եթե դրանք անհարկի վնաս չեն պատճառում ստեղծագործության բնականոն օգտագործմանը և չեն ոտնահարում հեղինակի օրինական շահերը",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե վնաս է պատճառվում ստեղծագործության բնականոն օգտագործմանը",
      "եթե ոտնահարում են հեղինակի օրինական շահերը",
      "եթե ոտնահարում են այլ անձանց շահերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 429,
    "question": "Ու՞մ պարտականությունն է վարձակալության հանձնված բնակելի տարածության հիմնական վերանորոգումը.",
    "correctAnswer": "վարձատուի, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձակալի, եթե այլ բան նախատեսված չէ պայմանագրով",
      "վարձատուի և վարձակալի",
      "թաղապետարանի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 430,
    "question": "Եթե այլ բան նախատեսված չէ բնակելի տարածության վարձակալության պայմանագրով, ապա վարձակալն ի՞նչ պարբերականությամբ պետք է մուծի վարձավճարը.",
    "correctAnswer": "ամսվա ընթացքում 1 անգամ",
    "incorrectAnswers": [
      "տարվա ընթացքում 1 անգամ",
      "ամսվա ընթացքում 2 անգամ",
      "շաբաթվա ընթացքում 1 անգամ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 431,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետով է կնքված համարվում բնակելի տարածության վարձակալության պայմանագիրը, եթե վարձակալության ժամկետը պայմանագրով որոշված չէ.",
    "correctAnswer": "անորոշ",
    "incorrectAnswers": [
      "խելամիտ",
      "վեց ամիս",
      "երկու ամիս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 432,
    "question": "Կեղծանվամբ կամ անանուն ստեղծագործությունների դեպքում հեղինակի գույքային իրավունքները ծագում են ստեղծագործությունն օրինական ճանապարհով հանրությանը մատչելի դառնալու պահից և գործում են.",
    "correctAnswer": "70 տարի",
    "incorrectAnswers": [
      "50 տարի",
      "5 տարի",
      "15 տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 433,
    "question": "Բնակելի տարածության վարձակալի մահվան դեպքում ո՞վ է դառնում վարձակալ.",
    "correctAnswer": "նախկին վարձակալի հետ մշտապես բնակվող քաղաքացիներից մեկը` մյուսների ընդհանուր գրավոր համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ոք",
      "նախկին վարձակալի հետ ժամանակավոր բնակվող քաղաքացիներից մեկը",
      "նախկին վարձակալի հետ ժամանակավոր բնակվող քաղաքացիներից մեկը` վարձատուի ցուցումով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 434,
    "question": "Ի՞նչ է տեղի ունենում, եթե բնակելի տարածության վարձակալի մահվան դեպքում նրա հետ մշտապես բնակվող քաղաքացիներն իրենցից մեկին վարձակալ ճանաչելու մասին գրավոր համաձայնություն չեն կայացնում.",
    "correctAnswer": "բոլոր քաղաքացիները դառնում են համավարձակալներ",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձատուի պահանջով պայմանագիրը դադարում է",
      "նրանցից մեկը դառնում է վարձակալ` առանց մյուսների համաձայնության",
      "նրանցից մեկը դառնում է վարձակալ` վարձատուի ցուցումով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 435,
    "question": "Ստեղծագործության նկատմամբ գույքային իրավունքների գործողության ժամկետի ավարտից հետո այն վերածվում է.",
    "correctAnswer": "հանրային սեփականության",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնավոր սեփականության",
      "համայնքային սեփականության` պայամանագրով նախատեսված դեպքում և կարգով",
      "մասնավոր սեփականության`օրենքով նախատեսված դեպքում և կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 436,
    "question": "Իրավունքի գրավատու կարող է լինել.",
    "correctAnswer": "այն անձը, ում պատկանում է գրավ դրվող իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած ֆիզիկական և իրավաբանական անձ` անկախ գրավ դրվող իրավունքի պատկանելությունից",
      "դատարանում իրավունքի մասին վեճ ունեցող յուրաքանչյուր անձ",
      "քաղաքացիական իրավունքների ցանկացած սուբյեկտ` անկախ գրավ դրվող իրավունքի պատկանելությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 437,
    "question": "Վարձակալության իրավունքի գրավը չի թույլատրվում.",
    "correctAnswer": "առանց գույքի սեփականատիրոջ համաձայնության",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց գույքն օգտագործողի համաձայնության",
      "առանց բնակարանում փաստացի բնակվող անձի համաձայնության",
      "առանց գույքը տիրապետողի համաձայնության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 438,
    "question": "Ընդհանուր համատեղ սեփականության ներքո գտնվող գույքը կարող է գրավ դրվել.",
    "correctAnswer": "միայն բոլոր սեփականատերերի գրավոր համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփականատերերի մեծամասնության գրավոր համաձայնությամբ",
      "առանց որևէ մեկի համաձայնության",
      "սեփականատերերից մեկի գրավոր համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 439,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում ֆինանսական վարձակալության պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "լիզինգ",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆրանչայզինգ",
      "ֆակտորինգ",
      "վարձույթ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 440,
    "question": "Բազմաբնակարան շենքի շինության սեփականատեր կարող է լինել.",
    "correctAnswer": "ցանկացած ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձ, Հայաստանի Հանրապետությունը և համայնքները",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ֆիզիկական անձը",
      "միայն Հայաստանի Հանրապետությունը և համայնքները",
      "միայն ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 441,
    "question": "Ներքոշարադրյալներից ո՞րն է կախյալ տնտեսական ընկերություն.",
    "correctAnswer": "տնտեսական ընկերությունը համարվում է կախյալ, եթե մյուս (գերակշռող, մասնակցող) ընկերակցությունը կամ ընկերությունն ունի սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի կամ բաժնետիրական ընկերության քվեարկող բաժնետոմսերի ավելի քան քսան տոկոսը",
    "incorrectAnswers": [
      "տնտեսական ընկերությունը համարվում է կախյալ, եթե մյուս (գերակշռող, մասնակցող) ընկերակցությունը կամ ընկերությունն ունի սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի կամ բաժնետիրական ընկերության քվեարկող բաժնետոմսերի ավելի քան հիսուն տոկոսը",
      "տնտեսական ընկերությունը համարվում է կախյալ, եթե մյուս (գերակշռող, մասնակցող) ընկերակցությունը կամ ընկերությունն ունի սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի կամ բաժնետիրական ընկերության քվեարկող բաժնետոմսերի ավելի քան երկու երրորդը",
      "տնտեսական ընկերությունը համարվում է կախյալ, եթե մյուս (գերակշռող, մասնակցող) ընկերակցությունը կամ ընկերությունն ունի սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի կամ բաժնետիրական ընկերության քվեարկող բաժնետոմսերի ավելի քան երեք հինգերորդը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 442,
    "question": "Հարակից իրավունքները չեն.",
    "correctAnswer": "դրամատիկական և սցենարային ստեղծագործությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "կատարումները, հնչյունագրերը, ֆիլմերի ամրագրումները",
      "տվյալների բազաների պարունակությունը",
      "հեռարձակող կազմակերպությունների հաղորդումները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 443,
    "question": "Կատարողի գույքային իրավունքները ծագում են կատարման պահից և գործում են.",
    "correctAnswer": "50 տարի",
    "incorrectAnswers": [
      "5 տարի",
      "25 տարի",
      "35 տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 444,
    "question": "Ի՞նչ ձևով է կնքվում ֆինանսական վարձակալության պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "գրավոր` կողմերի ստորագրությամբ՝ մեկ փաստաթուղթ կազմելու միջոցով",
    "incorrectAnswers": [
      "փաստաթղթեր փոխանակելու միջոցով",
      "բանավոր ձևով",
      "կողմերի պայմանավորված որոշակի ձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 445,
    "question": "Ներքոշարադրյալներից ո՞րն է ներկայացնում իրավաբանական անձ հասկացությունը՝ ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձ է համարվում այն կազմակերպությունը, որը, որպես սեփականություն, ունի առանձնացված գույք և իր պարտավորությունների համար պատասխանատու է այդ գույքով, կարող է իր անունից ձեռք բերել ու իրականացնել գույքային և անձնական ոչ գույքային իրավունքներ, կրել պարտականություններ, դատարանում հանդես գալ որպես հայցվոր կամ պատասխանող",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձ է համարվում այն կազմակերպությունը, որն ունի առանձնացված գույք և իր պարտավորությունների համար պատասխանատու է այդ գույքով, կարող է իր անունից ձեռք բերել ու իրականացնել գույքային և անձնական ոչ գույքային իրավունքներ, կրել պարտականություններ, դատարանում հանդես գալ որպես հայցվոր կամ պատասխանող",
      "իրավաբանական անձ է համարվում այն կազմակերպությունը, որը, որպես սեփականություն, ունի առանձնացված գույք և իր պարտավորությունների համար պատասխանատու է այդ գույքով, կարող է իր անունից ձեռք բերել ու իրականացնել գույքային իրավունքներ, կրել պարտականություններ, դատարանում հանդես գալ որպես հայցվոր կամ պատասխանող",
      "իրավաբանական անձ է համարվում այն կազմակերպությունը, որը, որպես սեփականություն, ունի առանձնացված գույք և իր պարտավորությունների համար պատասխանատու է այդ գույքով, կարող է կրել պարտականություններ, դատարանում հանդես գալ որպես հայցվոր կամ պատասխանող"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 446,
    "question": "Ինչպիսի՞ն պետք է լինեն քաղաքացիական իրավունքների ինքնապաշտպանության եղանակները.",
    "correctAnswer": "խախտմանը համաչափ և դուրս չգան խափանման համար անհրաժեշտ գործողությունների սահմաններից",
    "incorrectAnswers": [
      "խախտմանը համաչափ և դուրս չգան անհրաժեշտ պաշտպանության սահմաններից",
      "խախտմանը համաչափ և չպատճառեն անհամաչափ վնաս",
      "խախտմանը համաչափ և չխախտեն այլոց իրավունքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 447,
    "question": "Տվյալների բազա պատրաստողի իրավունքները ծագում են տվյալների բազայի պատրաստումն ավարտելու պահից և գործում են.",
    "correctAnswer": "15 տարի",
    "incorrectAnswers": [
      "45 տարի",
      "25 տարի",
      "35 տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 448,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "բազմաբնակարան շենքի ընդհանուր բաժնային սեփականությունը տնօրինելուց, տիրապետելուց և օգտագործելուց ստացված միջոցները ներառվում են ընդհանուր գույքի կազմում` բաժնային սեփականության սեփականատերերի բաժիններին համամասնորեն, որոնք ուղղվում են պարտադիր նորմերի կատարմանը և շենքի կառավարմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "բազմաբնակարան շենքի ընդհանուր բաժնային սեփականությունը տիրապետելուց և օգտագործելուց ստացված միջոցները ներառվում են ընդհանուր գույքի կազմում` բաժնային սեփականության սեփականատերերի բաժիններին ոչ համամասնորեն, որոնք ուղղվում են ոչ պարտադիր նորմերի կատարմանը և շենքի կառավարմանը",
      "բազմաբնակարան շենքի ընդհանուր բաժնային սեփականությունը տնօրինելուց, տիրապետելուց և օգտագործելուց ստացված միջոցները ներառվում են ընդհանուր գույքի կազմում` համատեղ սեփականության սեփականատերերի բաժիններին համամասնորեն, որոնք ուղղվում են բարեգործական նպատակների իրականացմանը",
      "ստորաբաժանված շենքի ընդհանուր բաժնային սեփականությունը միայն օգտագործելուց ստացված ֆինանսական միջոցները ներառվում են ընդհանուր գույքի կազմում բաժնային սեփականության սեփականատերերի բաժիններին ոչ համամասնորեն, որոնք հետագայում, կառավարության սահմանած կարգով, ուղղվում են պարտադիր նորմերի կատարմանը և շենքի կառավարմանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 449,
    "question": "Պետական կարիքների համար կապալային աշխատանքների պետական պայմանագրում ո՞վ է հանդես գալիս որպես պետական պատվիրատու.",
    "correctAnswer": "լիազորված պետական մարմինը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քաղաքաշինության նախարարը",
      "ՀՀ վարչապետը",
      "ոչ ոք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 450,
    "question": "Պետական կարիքների համար կապալային աշխատանքների պետական պայմանագրում ո՞վ է հանդես գալիս որպես կապալառու.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձը կամ քաղաքացին",
    "incorrectAnswers": [
      "համայնքները",
      "համայնքի ավագանիները",
      "քաղաքացին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 451,
    "question": "Ինչպե՞ս պետք է մեկնաբանվեն քաղաքացիական իրավական նորմերը քաղաքացիական իրավական նորմերի տեքստում կիրառվող բառերի և արտահայտությունների տարբեր ձևերով մեկնաբանման դեպքում.",
    "correctAnswer": "նախապատվությունը տրվում է ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի 3-րդ հոդվածի 1-ին կետում շարադրված` քաղաքացիական օրենսդրության սկզբունքներին համապատասխանող մեկնաբանմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "նորմի բովանդակությունը բացահայտվում է այն ներառող հոդվածի վերագրին համապատասխանող մեկնաբանմամբ",
      "նորմի բովանդակությունը բացահայտվում է այն ներառող իրավական ակտի ընդհանուր նպատակի հաշվառմամբ",
      "նորմը մեկնաբանվում է մինչ այդ եղած իրավակարգավորմանը համապատասխանող մեկնաբանմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 452,
    "question": "Գյուտի, օգտակար մոդելի և արդյունաբերական նմուշի նկատմամբ իրավունքները պահպանվում են, եթե տրվել է.",
    "correctAnswer": "արտոնագիր",
    "incorrectAnswers": [
      "լիազորագիր",
      "հրամանագիր",
      "վճարագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 453,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "արտոնագրի զիջման մասին պայմանագիրը պետք է կնքվի գրավոր, իսկ պայմանագրից ծագող իրավունքները գրանցվում են լիազոր մարմնում",
    "incorrectAnswers": [
      "արտոնագրի զիջման մասին պայմանագիրը կարող է կնքվել բանավոր, իսկ պայմանագրից ծագող իրավունքները գրանցվում են լիազոր մարմնում",
      "արտոնագրի զիջման մասին ակտը պետք է կնքվի գրավոր, իսկ պայմանագրից ծագող իրավունքները ենթակա են նոտարական վավերացման",
      "արտոնագրի զիջման մասին ակտը պետք է կնքվի գրավոր, իսկ պայմանագրից ծագող իրավունքները ենթակա չեն գրանցման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 454,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում անձի ինքնուրույն, իր ռիսկով իրականացվող գործունեությունը, որի հիմնական նպատակը գույք օգտագործելուց, ապրանքներ վաճառելուց, աշխատանքներ կատարելուց կամ ծառայություններ մատուցելուց շահույթ ստանալն է.",
    "correctAnswer": "ձեռնարկատիրական գործունեություն",
    "incorrectAnswers": [
      "առևտուր",
      "ռիսկային գործունեություն",
      "շահադիտական գործունեություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 455,
    "question": "Արտոնագրի տիրոջ պահանջով արտոնագրի խախտումը պետք է.",
    "correctAnswer": "դադարեցվի, իսկ իրավախախտողը պարտավոր է արտոնագրի տիրոջը հատուցել կրած վնասները",
    "incorrectAnswers": [
      "կարճվի, իսկ իրավախախտողը պարտավոր է արտոնագրի տիրոջը հատուցել կրած վնասները, եթե ունի բավարար դրամական միջոցներ",
      "կասեցվի, իսկ իրավախախտողը կարող է արտոնագրի տիրոջը հատուցել կրած վնասները",
      "դադարեցվի, իսկ իրավախախտողը պարտավոր է արտոնագրի տիրոջը հատուցել կրած վնասները, եթե ունի բավարար դրամական միջոցներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 456,
    "question": "Ո՞րն է ձեռնարկատիրական գործունեության հիմնական նպատակը.",
    "correctAnswer": "շահույթ ստանալը",
    "incorrectAnswers": [
      "բարեգործությունը",
      "աշխատատեղերի ստեղծումը",
      "անձանց միավորելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 457,
    "question": "Կարո՞ղ են սահմանափակվել քաղաքացիական իրավունքները.",
    "correctAnswer": "այո, միայն օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "այո, միայն ենթաօրենսդրական ակտով",
      "այո, օրենքով և իրավական այլ ակտերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 458,
    "question": "Շինության սեփականատերերն ընդհանուր բաժնային գույքի պարտադիր նորմերի մասով.",
    "correctAnswer": "կառավարման նպատակով կարող են ստեղծել իրավաբանական անձ` համատիրություն",
    "incorrectAnswers": [
      "օտարման նպատակով կարող են ստեղծել իրավաբանական անձ` համատիրություն",
      "կառավարման նպատակով կարող են ստեղծել համադաշնություն",
      "օտարման նպատակով պարտավոր են ստեղծել հիմնադրամ` համատիրություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 459,
    "question": "Ինչպե՞ս են կիրառվում օրենսդրության պարտադիր դրույթներին կամ պայմանագրին հակասող գործարար շրջանառության սովորույթները.",
    "correctAnswer": "չեն կիրառվում",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենսդրության պարտադիր դրույթները կամ պայմանագիրը դրանց համապատասխանեցնելուց հետո",
      "հակասող դրույթներին զուգահեռ",
      "հատուկ իրավական ակտի ընդունումից հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 460,
    "question": "Բազմաբնակարան կամ ստորաբաժանված շենքի ընդհանուր բաժնային սեփականության հողամասի նկատմամբ յուրաքանչյուր բնակարանի կամ ոչ բնակելի տարածքի սեփականատիրոջ բաժինը որոշվում է.",
    "correctAnswer": "տվյալ սեփականատիրոջը պատկանող բնակարանի կամ ոչ բնակելի տարածքի մակերեսի հարաբերությամբ այդ շենքի բոլոր բնակարանների ու ոչ բնակելի տարածքների մակերեսներին և արտահայտվում է կոտորակով",
    "incorrectAnswers": [
      "տվյալ սեփականատիրոջը պատկանող բնակարանի կամ ոչ բնակելի տարածքի մակերեսի հանրագումարը այդ շենքի բոլոր բնակարանների ու ոչ բնակելի տարածքների մակերեսներին և արտահայտվում է կոտորակով",
      "տվյալ սեփականատիրոջը պատկանող միայն բնակարանի մակերեսի հարաբերությամբ այդ շենքի բոլոր բնակարանների ու ոչ բնակելի տարածքների մակերեսներին և արտահայտվում է կոտորակով",
      "տվյալ սեփականատիրոջը պատկանող բնակարանի կամ ոչ բնակելի տարածքի մակերեսի հարաբերությամբ այդ շենքի հողամասի մակերեսներին և արտահայտվում է կոտորակով կամ տոկոսով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 461,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում անձի չստացած եկամուտը, որն այդ անձը կստանար քաղաքացիական շրջանառության սովորական պայմաններում, եթե նրա իրավունքը չխախտվեր.",
    "correctAnswer": "բաց թողնված օգուտ",
    "incorrectAnswers": [
      "կորուստ",
      "նախատեսված օգուտ",
      "չստացած օգուտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 462,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "բուսաբուծության մեջ սելեկցիոն նվաճում է համարվում արհեստական ճանապարհով կամ ընտրության միջոցով ստացված և գոյություն ունեցող բույսի սորտերից մեկ կամ մի քանի տարբերակիչ տնտեսական հատկանիշներ ունեցող բույսի սորտը",
    "incorrectAnswers": [
      "բուսաբուծության մեջ սելեկցիոն նվաճում է համարվում բնական ճանապարհով կամ ընտրության միջոցով ստացված և գոյություն ունեցող բույսի սորտերից մեկ տնտեսական հատկանիշներ ունեցող բույսի սորտը",
      "բուսաբուծության մեջ սելեկցիոն նվաճում է համարվում արհեստական ճանապարհով կամ ընտրության միջոցով ստացված և գոյություն ունեցող բույսի սորտերից մի քանի տարբերակիչ տնտեսական, համային, հոտային հատկանիշներ ունեցող բույսի սորտը",
      "բուսաբուծության մեջ սերմնային նվաճում է համարվում բնական ճանապարհով կամ ընտրության միջոցով ստացված և գոյություն ունեցող բույսի սորտերից մեկ կամ մի քանի տարբերակիչ տնտեսական հատկանիշներ ունեցող բույսի սորտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 463,
    "question": "Ո՞վ է հատուցում պետական մարմինների կամ դրանց պաշտոնատար անձանց ապօրինի գործողությունների հետևանքով քաղաքացուն կամ իրավաբանական անձին պատճառված վնասները.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ոք",
      "դատարանը",
      "պետական մարմնի համապատասխան պաշտոնատար անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 464,
    "question": "Ո՞վ է հատուցում տեղական ինքնակառավարման մարմինների կամ դրանց պաշտոնատար անձանց ապօրինի գործողությունների հետևանքով քաղաքացուն կամ իրավաբանական անձին պատճառված վնասները.",
    "correctAnswer": "համապատասխան համայնքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ոք",
      "դատարանը",
      "տեղական ինքնակառավարման մարմնի համապատասխան պաշտոնատար անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 465,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "անասնաբուծության մեջ սելեկցիոն նվաճում է համարվում մարդու կողմից ստեղծված և ծննդաբանական կառուցվածքով ու այն նույն կենդանիների ցեղի կենդանիներից տարբերելու և կենդանիների մեկ ցեղի ձևով բազմանալու համար քանակապես բավարար հատկություններով օժտված կենդանիների ցեղը, այսինքն` ընդհանուր ծագում ունեցող կենդանիների բազմանդամ խումբը",
    "incorrectAnswers": [
      "անասնաբուծության մեջ սելեկցիոն նվաճում է համարվում մարդու կողմից ստեղծված և ծննդաբանական կառուցվածքով ու այն նույն կենդանիների ցեղի կենդանիներից տարբերելու և կենդանիների մեկ ցեղի ձևով բազմանալու համար որակապես բավարար հատկություններով օժտված կենդանիների ցեղը, այսինքն` ընդհանուր ծագում ունեցող կենդանիների բազմանդամ խումբը",
      "անասնաբուժության մեջ սելեկցիոն նվաճում է համարվում կենդանու կողմից ստեղծված և ծննդաբանական կառուցվածքով ու այն նույն կենդանիների ցեղի կենդանիներից տարբերելու և կենդանիների մեկ ցեղի ձևով բազմանալու համար քանակապես բավարար հատկություններով օժտված կենդանիների ցեղը, այսինքն` ընդհանուր ծագում ունեցող կենդանիների բազմանդամ խումբը",
      "անասնաբուժության մեջ սելեկցիոն նվաճում է համարվում մարդու կողմից ստեղծված և ծննդաբանական կառուցվածքով ու այն նույն կենդանիների ցեղի կենդանիներից տարբերելու և կենդանիների մեկ ցեղի ձևով բազմանալու համար քանակապես բավարար հատկություններով օժտված կենդանիների ցեղը, այսինքն` մասնակի ծագում ունեցող կենդանիների միանդամ խումբը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 466,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "չբացահայտված տեղեկատվությունն ապօրինի հիմքերով ստացած, տարածած կամ օգտագործած անձը պարտավոր է այդ տեղեկատվության օրինական տիրոջը հատուցել դրա ապօրինի օգտագործմամբ պատճառված վնասները",
    "incorrectAnswers": [
      "չբացահայտված տեղեկատվությունն օրինական հիմքերով ստացած, տարածած կամ օգտագործած անձը պարտավոր է այդ տեղեկատվության օրինական տիրոջը հատուցել դրա ապօրինի օգտագործմամբ պատճառված վնասները",
      "չբացահայտված տեղեկատվությունն ապօրինի հիմքերով ստացած ֆիզիկական անձը պարտավոր է այդ տեղեկատվության օրինական տիրոջը հատուցել դրա օրինական օգտագործմամբ պատճառված վնասները",
      "բացահայտված տեղեկատվությունն ապօրինի հիմքերով ստացած, տարածած կամ օգտագործած անձը պարտավոր է այդ տեղեկատվության օրինական տիրոջը հատուցել դրա ապօրինի օգտագործմամբ պատճառված վնասները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 467,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում քաղաքացիական իրավունքներ ունենալու և պարտականություններ կրելու ունակությունը.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիական իրավունակություն",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացիական գործունակություն",
      "քաղաքացիական աշխատունակություն",
      "քաղաքացիական իրավասուբյեկտություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 468,
    "question": "Ֆիրմային անվանումն այն անվանումն է, որի ներքո.",
    "correctAnswer": "առևտրային կազմակերպությունն իրականացնում է իր գործունեությունը և տարբերվում է այլ իրավաբանական անձանցից",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ առևտրային կազմակերպությունն իրականացնում է իր գործունեությունը և տարբերվում է այլ իրավաբանական անձանցից",
      "կազմակերպությունն իրականացնում է իր գործունեությունը և տարբերվում է այլ անձանցից",
      "կազմակերպությունն իրականացնում է իր գործունեությունը և նմանվում է այլ իրավաբանական անձանցից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 469,
    "question": "Ֆիրմային անվանման նկատմամբ բացառիկ իրավունքը ծագում է տվյալ անվանումով իրավաբանական անձի պետական գրանցման օրվանից կամ.",
    "correctAnswer": "գրանցված իրավաբանական անձի ֆիրմային անվանման փոփոխության մասին իրավաբանական անձանց պետական միասնական գրանցամատյանում գրառում կատարելու օրվանից, պատկանում է տվյալ իրավաբանական անձին (այսուհետ նաև՝ ֆիրմային անվանման իրավատեր)",
    "incorrectAnswers": [
      "գրանցված իրավաբանական անձի ֆիրմային անվանման փոփոխության մասին իրավաբանական անձանց պետական միասնական գրանցամատյանում գրառում կատարելու օրվանից հինգ օր հետո, պատկանում է տվյալ իրավաբանական անձին (այսուհետ նաև՝ ֆիրմային անվանման իրավատեր)",
      "գրանցված իրավաբանական անձի ֆիրմային անվանման փոփոխության մասին իրավաբանական անձանց պետական միասնական գրանցամատյանում գրառում կատարելու օրվանից մեկ ամիս հետո, պատկանում է տվյալ իրավաբանական անձին (այսուհետ նաև՝ ֆիրմային անվանման իրավատեր)",
      "գրանցված իրավաբանական անձի ֆիրմային անվանման փոփոխության մասին իրավաբանական անձանց պետական միասնական գրանցամատյանում գրառում կատարելու օրվանից երկու ամիս հետո, պատկանում է տվյալ իրավաբանական անձին (այսուհետ նաև՝ ֆիրմային անվանման իրավատեր)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 470,
    "question": "Ե՞րբ է դադարում քաղաքացու իրավունակությունը.",
    "correctAnswer": "նրա մահվամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "դրանից քաղաքացու հրաժարվելու պահից",
      "դատարանի վճռով սահմանված պահից",
      "նրա մահից մեկ տարի հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 471,
    "question": "Ի՞նչ է ներառում քաղաքացու անունը.",
    "correctAnswer": "նրա ազգանունն ու անունը, նրա ցանկությամբ` նաև հայրանունը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն նրա անունը",
      "միայն նրա ազգանունը",
      "նրա անունն ու հայրանունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 472,
    "question": "Ո՞րն է համարվում քաղաքացու բնակության վայր.",
    "correctAnswer": "այն վայրը, որտեղ քաղաքացին մշտապես կամ առավելապես ապրում է",
    "incorrectAnswers": [
      "այն վայրը, որտեղ քաղաքացին հաշվառված է",
      "այն վայրը, որը քաղաքացին նշում է որպես բնակության վայր",
      "այն վայրը, որտեղ քաղաքացին լինում է առնվազն երեք տարին մեկ անգամ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 473,
    "question": "Ո՞րն է համարվում տասնչորս տարեկան չդարձած անչափահասների բնակության վայր.",
    "correctAnswer": "նրանց օրինական ներկայացուցիչների` ծնողների, որդեգրողների կամ խնամակալների բնակության վայրը",
    "incorrectAnswers": [
      "այն վայրը, որտեղ նրանք հաշվառված են",
      "այն վայրը, որտեղ նրանք լինում են առնվազն երեք օրը մեկ անգամ",
      "բնակության վայր հասկացություն նրանց համար օրենքով չի սահմանված"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 474,
    "question": "Չբացահայտված տեղեկատվությունն ապօրինի օգտագործումից պահպանելու իրավունքը ծագում է.",
    "correctAnswer": "անկախ այդ տեղեկատվության նկատմամբ որևէ ձևականություն կատարելուց (գրանցելուց, վկայական ստանալուց և այլն)",
    "incorrectAnswers": [
      "համապատասխան արտոնագիր տալու պահից",
      "դրա գրանցման հիման վրա` գրանցման վկայագիր տալով",
      "դրա գաղտնիության վերաբերյալ միջոցներ ձեռնարկելու մասին հայտարարելու օրվանից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 475,
    "question": "Ինչպե՞ս է կոչվում իր գործողություններով քաղաքացիական իրավունքներ ձեռք բերելու և իրականացնելու, իր համար քաղաքացիական պարտականություններ ստեղծելու և դրանք կատարելու քաղաքացու ունակությունը.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիական գործունակություն",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացիական իրավունակություն",
      "քաղաքացիական պարտք",
      "քաղաքացիական հարաբերություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 476,
    "question": "Ո՞ր պահից է լրիվ ծավալով ծագում քաղաքացու գործունակությունը.",
    "correctAnswer": "չափահաս, այսինքն` տասնութ տարեկան դառնալու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "տասնվեց տարեկան դառնալու պահից",
      "տասնչորս տարեկան դառնալու պահից",
      "ծննդյան պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 477,
    "question": "Հաշվի առնելով չբացահայտված տեղեկատվության օգտագործման վրա բարեխիղճ ձեռք բերողի կատարած ծախսերը՝ դատարանը.",
    "correctAnswer": "կարող է դրա հետագա օգտագործումը թույլատրել հատուցելի ոչ բացառիկ լիցենզիայի պայմաններով",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է թույլ չտալ դրա հետագա օգտագործման թույլտվությունը",
      "կարող է դրա հետագա օգտագործումը թույլատրել հատուցելի բացառիկ լիցենզիայի պայմաններով",
      "չի կարող դրա հետագա օգտագործումը թույլատրել լիցենզիայի պայմաններով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 478,
    "question": "Թվարկածներից ո՞ր դեպքում տասնվեց տարին լրացած անչափահասը կարող է լրիվ գործունակ ճանաչվել.",
    "correctAnswer": "եթե նա աշխատում է աշխատանքային պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "իր ցանկության դեպքում",
      "ոչ մի դեպքում",
      "եթե կնքել է անշարժ գույքի առուվաճառքի պայմանագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 479,
    "question": "Ու՞մ համաձայնությամբ է խնամակալության և հոգաբարձության մարմինը որոշում ընդունում անչափահասին լրիվ գործունակ ճանաչելու վերաբերյալ.",
    "correctAnswer": "ծնողների, որդեգրողների կամ հոգաբարձուի",
    "incorrectAnswers": [
      "անչափահասի",
      "ոչ ոքի",
      "քաղաքացիական կացության ակտերի գրանցման մարմնի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 480,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է լիարժեք համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությանը.",
    "correctAnswer": "ֆիրմային անվանումն օգտագործվում է միայն այնպես, ինչպես այն գրանցված է՝ պայմանով, որ սպառողի կողմից այն չընկալվի որպես ապրանքային նշան",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիրմային անվանումն օգտագործվում է միայն այնպես, ինչպես այն գրանցված է՝ պայմանով, որ սպառողի կողմից այն ընկալվի որպես ապրանքային նշան",
      "ֆիրմային անվանումն օգտագործվում է միայն այնպես, ինչպես այն գրանցված է՝ պայմանով, որ սպառողի կողմից այն չընկալվի որպես ֆիրմային նշան",
      "ֆիրմային անվանումն օգտագործվում է միայն պայմանագրով նախատեսված կարգով և նպատակների իրագործման համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 481,
    "question": "Ինչպե՞ս է կատարվում անչափահասին լրիվ գործունակ ճանաչելը, եթե բացակայում է նրա ծնողների, որդեգրողների կամ հոգաբարձուի համաձայնությունը.",
    "correctAnswer": "դատարանի վճռով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ կառավարության որոշմամբ",
      "քաղաքացիական կացության ակտերի գրանցման մարմնի սահմանած կարգով",
      "չի կատարվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 482,
    "question": "Եթե օրենքով թույլատրվում է ամուսնանալ մինչև տասնութ տարեկան դառնալը, ապա ո՞ր պահից է քաղաքացին լրիվ ծավալով ձեռք բերում գործունակություն.",
    "correctAnswer": "ամուսնանալու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "տասնութ տարեկան դառնալու պահից",
      "երեխայի ծննդյան պահից",
      "ամուսնու գործունակություն ձեռք բերելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 483,
    "question": "Ու՞մ սեփականությունն է դառնում գտնված գույքը, եթե գտանքի մասին ոստիկանություն կամ տեղական ինքնակառավարման մարմին հայտնելու պահից հետո` վեց ամսվա ընթացքում, գտնված գույքը ստանալու իրավազոր անձը չի հայտնաբերվել կամ գույքի նկատմամբ իր իրավունքի մասին չի հայտարարել այն գտնող անձին, ոստիկանություն կամ տեղական ինքնակառավարման մարմին, իսկ գույքը գտնողը հրաժարվում է այն վերածել սեփականության.",
    "correctAnswer": "համայնքի",
    "incorrectAnswers": [
      "պետության",
      "ոչ ոքի",
      "այդ մասին առաջինը դիմում ներկայացրած անձի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 484,
    "question": "Ո՞ր դեպքում քաղաքացին, այդ թվում` անհատ ձեռնարկատերը, դատարանի վճռով կարող է սնանկ ճանաչվել.",
    "correctAnswer": "եթե նա ի վիճակի չէ բավարարել պարտատերերի պահանջները",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե այդ մասին առկա է քաղաքացու հատուկ ցանկությունը",
      "միայն խիստ սահմանափակ դեպքերում",
      "ոչ մի դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 485,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞ր գործարքներն իրավունք ունի ինքնուրույն կնքել վեցից մինչև տասնչորս տարեկան փոքրահասակը.",
    "correctAnswer": "մանր կենցաղային գործարքներ",
    "incorrectAnswers": [
      "որևէ գործարք կնքելու իրավունք չունի",
      "անշարժ գույքի առուվաճառքի պայմանագիր",
      "բնակարանի վարձակալության պայմանագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 486,
    "question": "Որո՞նք են ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով ճանաչվում պետական կարիքներ, որոնց համար մատակարարվում են ապրանքներ.",
    "correctAnswer": "պետական բյուջեյի միջոցների հաշվին վճարվող և օրենքով սահմանված կարգով որոշվող Հայաստանի Հանրապետության պահանջմունքները",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական մարմնի ցանկացած պահանջմունք",
      "ՀՀ քաղաքացիների պահանջմունքները",
      "տեղական բյուջեի միջոցների հաշվին վճարվող և ՀՀ կառավարության որոշմամբ սահմանված կարգով որոշվող համայնքների պահանջմունքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 487,
    "question": "Ի՞նչ է սահմանվում անգործունակ ճանաչված քաղաքացու նկատմամբ.",
    "correctAnswer": "խնամակալություն",
    "incorrectAnswers": [
      "հոգաբարձություն",
      "խնամակալություն և հոգաբարձություն",
      "վերահսկողություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 488,
    "question": "Ո՞վ է գործարքներ կնքում անգործունակ ճանաչված քաղաքացու անունից.",
    "correctAnswer": "նրա խնամակալը",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա հոգաբարձուն",
      "անգործունակ ճանաչված քաղաքացին",
      "ոչ ոք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 489,
    "question": "Եթե դատարանը միջոցներ է ձեռնարկել պարզելու օտարերկրյա իրավունքի նորմերի բովանդակությունը, սակայն դա ողջամիտ ժամկետներում չի պարզվել, ապա.",
    "correctAnswer": "կիրառում է Հայաստանի Հանրապետության իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "կիրառում է միջազգային իրավունքը",
      "կիրառում է օտարերկրյա պետության իրավունքը",
      "որևէ իրավունք չի կիրառում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 490,
    "question": "Ովքե՞ր կարող են նշանակվել խնամակալ կամ հոգաբարձու.",
    "correctAnswer": "չափահաս գործունակ քաղաքացիները",
    "incorrectAnswers": [
      "35 տարին լրացած անձինք",
      "դատավորները",
      "անհատ ձեռնարկատերերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 491,
    "question": "Խնամարկյալի անշարժ և արժեքավոր շարժական գույքի մշտական կառավարման անհրաժեշտության դեպքում խնամակալության ու հոգաբարձության մարմինն այդպիսի գույքի նկատմամբ ի՞նչ պայմանագիր է կնքում իր կողմից նշանակված կառավարչի հետ.",
    "correctAnswer": "գույքի հավատարմագրային կառավարման",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքի անհատույց օգտագործման",
      "առուվաճառքի",
      "վարձակալության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 492,
    "question": "Ի՞նչ կարող է սահմանվել չափահաս գործունակ քաղաքացու խնդրանքով, որը վատառողջ լինելու պատճառով չի կարող ինքնուրույն իրականացնել ու պաշտպանել իր իրավունքները և կատարել պարտականությունները.",
    "correctAnswer": "պատրոնաժ",
    "incorrectAnswers": [
      "վերահսկողություն",
      "խնամակալություն",
      "հոգաբարձություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 493,
    "question": "Եթե անձն ունի երկու կամ ավելի պետության քաղաքացիություն, ապա.",
    "correctAnswer": "նրա անձնական օրենքն այն պետության իրավունքն է, որի հետ այդ անձն առավել սերտ է կապված",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա անձնական օրենքն այն պետության իրավունքն է, որի քաղաքացիությունն ունի տվյալ անձը",
      "նրա անձնական օրենքն այն պետության իրավունքն է, որտեղ նա գտնվում է",
      "ինքն է ընտրում իր անձնական օրենքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 494,
    "question": "Ի՞նչ է տեղի ունենում անհայտ բացակայող ճանաչված քաղաքացու հայտնվելու կամ նրա գտնվելու վայրը հայտնաբերվելու դեպքում.",
    "correctAnswer": "դատարանը վերացնում է նրան անհայտ բացակայող ճանաչելու մասին վճիռը",
    "incorrectAnswers": [
      "վճիռը մնում է ուժի մեջ",
      "վճիռը բողոքարկվում է վերաքննիչ դատարանում",
      "վճիռը ճանաչվում է անվավեր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 495,
    "question": "Որքա՞ն ժամանակ քաղաքացու բնակության վայրում նրա գտնվելու վայրի մասին տեղեկությունների բացակայության դեպքում քաղաքացին կարող է դատարանով մահացած ճանաչվել.",
    "correctAnswer": "երեք տարվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ տարվա ընթացքում",
      "վեց ամսվա ընթացքում",
      "հինգ տարվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 496,
    "question": "Փոխադրողը պարտավոր է բեռը, ուղևորին կամ ուղեբեռը նշանակված վայր հասցնել պայմանագրով նախատեսված.",
    "correctAnswer": "ժամկետներում, իսկ այդպիսի ժամկետների բացակայության դեպքում` ողջամիտ ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "ժամկետներում",
      "ողջամիտ ժամկետում",
      "ժամկետներում, իսկ այդպիսի ժամկետների բացակայության դեպքում` իրեն հարմար ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 497,
    "question": "Ո՞ր օրն է համարվում մահացած ճանաչված քաղաքացու մահվան օր.",
    "correctAnswer": "նրան մահացած ճանաչելու վերաբերյալ դատարանի վճիռն օրինական ուժի մեջ մտնելու օրը",
    "incorrectAnswers": [
      "նրան մահացած ճանաչելու վերաբերյալ վճռի կայացման օրը",
      "նրա մահը քաղաքացիական կացության ակտերի գրանցման մարմիններում գրանցելու օրը",
      "նրան մահացած ճանաչելու մասին դատարան դիմում ներկայացնելու օրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 498,
    "question": "Ապահովադիրն իրավունք ունի ապահովագրության պայմանագրում նշված շահառուին փոխարինելու.",
    "correctAnswer": "այլ անձով` այդ մասին գրավոր ծանուցելով ապահովագրողին",
    "incorrectAnswers": [
      "այլ անձով",
      "տարբեր անձանցով",
      "այլ անձով` այդ մասին գրավոր չծանուցելով ապահովագրողին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 499,
    "question": "Վարձակալի կողմից առանց վարձատուի համաձայնության վարձակալած գույքից կատարած անբաժանելի բարելավումների արժեքը.",
    "correctAnswer": "չի հատուցվում, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "չի հատուցվում",
      "հատուցվում է օրենքով նախատեսված կարգով",
      "հատուցվում է պայմանագրով նախատեսված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 500,
    "question": "Կեղծ գործարքը, այսինքն` առերևույթ, առանց համապատասխան իրավական հետևանքներ առաջացնելու մտադրության կնքված գործարքը.",
    "correctAnswer": "առոչինչ է",
    "incorrectAnswers": [
      "անվավեր է",
      "վիճարկելի է",
      "վիճահարույց է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 501,
    "question": "Շինծու գործարքը, այսինքն՝ մեկ այլ գործարքի քողարկման նպատակով կնքված գործարքը.",
    "correctAnswer": "առոչինչ է",
    "incorrectAnswers": [
      "վիճարկելի է",
      "անվավեր է",
      "վիճահարույց է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 502,
    "question": "Եթե գույքը հատուցմամբ ձեռք է բերվել այդ գույքն օտարելու իրավունք չունեցող անձից, որի մասին ձեռք բերողը չգիտեր և չէր կարող իմանալ, ապա նա համարվում է.",
    "correctAnswer": "բարեխիղճ ձեռք բերող",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ բարեխիղճ ձեռք բերող",
      "տիրապետող",
      "բարեխիղճ օգտագործող"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 503,
    "question": "Ո՞վ է սեփականության իրավունք ձեռք բերում անտառներում հավաքված հատապտուղների նկատմամբ այն դեպքերում, երբ օրենքին համապատասխան, սեփականատիրոջ ընդհանուր թույլտվությամբ կամ տեղական սովորույթի համաձայն, թույլատրվում է անտառներում հատապտուղներ հավաքել.",
    "correctAnswer": "այն հավաքած անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "անտառի սեփականատերը",
      "համայնքը",
      "պետությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 504,
    "question": "Դրամական միջոցները, ինչպես նաև ըստ ներկայացնողի արժեթղթերը.",
    "correctAnswer": "չեն կարող հետ պահանջվել բարեխիղճ ձեռք բերողից",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող են հետ պահանջվել բարեխիղճ ձեռք բերողից",
      "պետք է հետ պահանջվեն բարեխիղճ ձեռք բերողից",
      "ընդհանրապես ետ վերադարձման ենթակա չեն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 505,
    "question": "Բնակելի տարածության օգտագործման իրավունքի ծագումը, իրականացման պայմանները և դադարումը սահմանվում են.",
    "correctAnswer": "սեփականատիրոջ հետ նոտարական կարգով վավերացված գրավոր պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփականատիրոջ հետ կնքված հասարակ գրավոր պայմանագրով",
      "սեփականատիրոջ հետ բանավոր համաձայնությամբ",
      "միայն դատական կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 506,
    "question": "Ապրանքային նշանի իրավատերը բացառիկ իրավունք ունի.",
    "correctAnswer": "տիրապետելու, օգտագործելու և տնօրինելու ապրանքային նշանը, ինչպես նաև այլ անձանց թույլատրելու կամ արգելելու դրա օգտագործումը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն տիրապետելու, օգտագործելու և տնօրինելու ապրանքային նշանը",
      "միայն այլ անձանց թույլատրելու կամ արգելելու դրա օգտագործումը",
      "միայն տիրապետելու և օգտագործելու ապրանքային նշանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 507,
    "question": "Գործարքները կնքվում են.",
    "correctAnswer": "բանավոր կամ գրավոր (հասարակ կամ նոտարական) ձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն գրավոր",
      "միայն նոտարական վավերացմամբ, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով և այլ իրավական ակտերով",
      "միայն բանավոր, սակայն կողմերի հայեցողությամբ նաև գրավոր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 508,
    "question": "Կիրառվու՞մ են ՀՀ քաղաքացիական օրենսդրությունը և իրավական այլ ակտերը մի կողմի` մյուսի վարչական կամ իշխանական այլ ենթակայության վրա հիմնված գույքային` ներառյալ հարկային, ֆինանսական ու վարչական հարաբերությունների նկատմամբ.",
    "correctAnswer": "ոչ, չեն կիրառվում, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենսդրությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, կիրառվում են, եթե այլ բան նախատեսված չէ հարկային, ֆինանսական ու վարչական օրենսդրությամբ",
      "որևէ դեպքում չեն կիրառվում",
      "կարող են կիրառվել միայն օրենքի անալոգիայի կիրառման կարգով, եթե համապատասխան վարչական օրենսդրության մեջ կա իրավակարգավորման բաց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 509,
    "question": "Թվարկածներից ո՞րն է տիտղոսային արժեթուղթ.",
    "correctAnswer": "հասարակ պահեստային վկայագիրը",
    "incorrectAnswers": [
      "բաժնետոմսը",
      "չեկը",
      "փոխանցելի մուրհակը (վճարագիրը)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 510,
    "question": "Պարտապանը կարող է պարտավորության կատարումը դնել երրորդ անձի վրա, եթե.",
    "correctAnswer": "օրենքից, այլ իրավական ակտերից, պարտավորության պայմաններից կամ դրա էությունից չի բխում պարտավորությունն անձամբ կատարելու պարտապանի պարտականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "դա սահմանված է օրենքով",
      "դա սահմանված է օրենքով և այլ իրավական ակտերով, գործարար շրջանառության սովորույթներով և ՀՀ անունից կնքված միջազգային պայմանագրերով",
      "դա սահմանված է օրենքով, այլ իրավական ակտերով և պարտավորության պայմաններով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 511,
    "question": "Ո՞ր պահից է սեփականատերը կորցնում ընդհանուր գույքում բաժնի նկատմամբ իրավունքը.",
    "correctAnswer": "փոխհատուցում ստանալու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքի պատահական վնասվածքի պահից",
      "պետական գրանցման պահից",
      "գործարքի կնքման պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 512,
    "question": "Գրավի առարկա դրամական միջոցները պահվում են.",
    "correctAnswer": "բանկի կամ նոտարի դեպոզիտային հաշվում",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետության ֆինանսների նախարարության դեպոզիտային հաշվում",
      "ինկասացիոն կազմակերպության դեպոզիտային հաշվում",
      "համայնքի դեպոզիտային հաշվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 513,
    "question": "Մասնաճյուղը.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձի գտնվելու վայրից դուրս տեղակայված նրա առանձնացված ստորաբաժանումն է",
    "incorrectAnswers": [
      "ինքնուրույն իրավաբանական անձ է",
      "դուստր կազմակերպություն է",
      "կախյալ կազմակերպություն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 514,
    "question": "Բնակարանի նկատմամբ ի՞նչ իրավունք է ձեռք բերում բնակարանային կոոպերատիվի անդամը, որը լրիվ մուծել է իր փայավճարը կոոպերատիվի կողմից իրեն տրամադրված բնակարանի համար.",
    "correctAnswer": "սեփականության",
    "incorrectAnswers": [
      "օգտագործման",
      "տնօրինման",
      "վարձակալության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 515,
    "question": "Ինչպե՞ս են կոչվում հողում կամ այլ գույքում թաղված կամ այլ եղանակով թաքցված դրամը կամ արժեքավոր առարկաները, որոնց սեփականատերը չի կարող դրանք հայտնաբերել կամ օրենքի ուժով կորցրել է դրանց նկատմամբ սեփականության իրավունքը.",
    "correctAnswer": "գանձ",
    "incorrectAnswers": [
      "գտանք",
      "տիրազուրկ գույք",
      "անհայտ գույք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 516,
    "question": "Գնորդը գնված ապրանքի մեջ հայտնաբերել է տեսականու մասին առուվաճառքի պայմանագրի պայմանին չհամապատասխանող ապրանքներ, սակայն ողջամիտ ժամկետում վաճառողին չի հայտնել ապրանքներից հրաժարվելու մասին։ Այս դեպքում.",
    "correctAnswer": "այդ ապրանքները համարվում են ընդունված",
    "incorrectAnswers": [
      "գնորդը մեկ տարվա ընթացքում իրավունք ունի հրաժարվել ապրանքից",
      "գնորդն իրավունք ունի չվճարել այդ ապրանքների համար",
      "գնորդն իրավունք ունի պահանջել փոխարինել այդ ապրանքներն այլ ապրանքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 517,
    "question": "Եթե փոխանակության պայմանագրին համապատասխան փոխանակվող ապրանքները հանձնելու ժամկետները չեն համընկնում, ապա կողմի, որը պետք է ապրանքը հանձնի մյուս կողմից ապրանք ստանալուց հետո, պարտավորության կատարման նկատմամբ կիրառվում են.",
    "correctAnswer": "պարտավորության հանդիպական կատարման կանոնները",
    "incorrectAnswers": [
      "առուվաճառքի մասին կանոնները",
      "փոխառության մասին կանոնները",
      "պահանջի զիջման մասին կանոնները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 518,
    "question": "Եթե նվիրատվությունը կատարվում է նվիրատուի կողմից ներկայացուցչին տրված նվիրատվության կատարման լիազորագրի հիման վրա, սակայն լիազորագրում նշված չէ նվիրառուն և սահմանված չէ նվիրատվության առարկան, ապա տվյալ իրավիճակում.",
    "correctAnswer": "նման լիազորագիրն առոչինչ է",
    "incorrectAnswers": [
      "ներկայացուցիչն իրավունք ունի անձամբ ընտրել նվիրառուին և սահմանել նվիրատվության առարկան",
      "ներկայացուցիչը պարտավոր է նվիրատուից ճշտել նվիրառուի անունը և նվիրատվության առարկան",
      "ներկայացուցիչն իրավունք ունի նվիրատվության պայմանագիրը հօգուտ իրեն կնքել, որով իր սեփականությանը անհատույց կհանձնվի նվիրատուի ցանկացած գույքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 519,
    "question": "Եթե ժառանգը, ում վրա դրվել է կտակային հանձնարարության կատարումը, ժառանգության պարտադիր բաժնի իրավունք ունի, ապա կտակային հանձնարարության կատարելու նրա պարտականությունը.",
    "correctAnswer": "սահմանափակվում է նրա պարտադիր բաժնի չափը գերազանցող՝ նրան անցած ժառանգության արժեքով",
    "incorrectAnswers": [
      "սահմանափակվում է նրա պարտադիր բաժնի չափի արժեքով",
      "ոչնչով չի սահմանափակվում",
      "սահմանափակվում է նրա պարտադիր բաժնի մեկ երկրորդ չափի արժեքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 520,
    "question": "Քաղաքացիական օրենսդրությունը հիմնվում է.",
    "correctAnswer": "իր կողմից կարգավորվող հարաբերությունների մասնակիցների հավասարության, կամքի ինքնավարության և գույքային ինքնուրույնության, սեփականության անձեռնմխելիության, պայմանագրի ազատության, մասնավոր գործերին որևէ մեկի կամայական միջամտության անթույլատրելիության, քաղաքացիական իրավունքների անարգել իրականացման անհրաժեշտության, խախտված իրավունքների վերականգնման ապահովման, դրանց դատական պաշտպանության սկզբունքների վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "կամքի ինքնավարության և գույքային ինքնուրույնության, սեփականության անձեռնմխելիության, պայմանագրի ազատության, հանրային գործերին որևէ մեկի կամայական միջամտության անթույլատրելիության, քաղաքացիական իրավունքների անարգել իրականացման անհրաժեշտության, խախտված իրավունքների վերականգնման ապահովման",
      "կամքի ինքնավարության և գույքային ինքնուրույնության, սեփականության անձեռնմխելիության, պայմանագրի ազատության, հանրային գործերին որևէ մեկի կամայական միջամտության անթույլատրելիության, խախտված իրավունքների վերականգնման ապահովման, դրանց դատական պաշտպանության սկզբունքների վրա",
      "գույքային ինքնուրույնության, սեփականության անձեռնմխելիության, պայմանագրի ազատության, մասնավոր գործերին որևէ մեկի կամայական միջամտության անթույլատրելիության, քաղաքացիական, վարչական և քրեական իրավունքների անարգել իրականացման անհրաժեշտության, չխախտված իրավունքների վերականգնման ապահովման, դրանց դատական պաշտպանության սկզբունքների վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 521,
    "question": "Ցմահ ռենտայի դիմաց հանձնված գույքի պատահական կորուստը կամ պատահական վնասվածքը ռենտա վճարողին.",
    "correctAnswer": "չի ազատում ցմահ ռենտայի պայմանագրով նախատեսված պայմաններով այն վճարելու պարտավորությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "ազատում է ցմահ ռենտայի պայմանագրով նախատեսված պայմաններով այն վճարելու պարտավորությունից, եթե նա արդեն վճարել է պայմանագրով նախատեսված գումարի կեսը",
      "ազատում է ցմահ ռենտայի պայմանագրով նախատեսված պայմաններով այն վճարելու պարտավորությունից",
      "ազատում է ցմահ ռենտայի պայմանագրով նախատեսված պայմաններով այն վճարելու պարտավորությունից, եթե նա արդեն վճարել է պայմանագրով նախատեսված գումարի երկու երրորդը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 522,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞րն է համարվում ինվեստիցիոն (ներդրումային) արժեթուղթ.",
    "correctAnswer": "բաժնետոմսը",
    "incorrectAnswers": [
      "մուրհակը",
      "չեկը",
      "երկակի պահեստային վկայագիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 523,
    "question": "Ապահովված իրավունքը ծագում և գործում է",
    "correctAnswer": "պարտավորության ծագման պահից մինչև պարտավորության պատշաճ կատարումը",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավորության ծագման պահից մինչև պարտավորության կատարման ապահովումը",
      "պարտավորության ծագման պահից մինչև պարտավորության վաղաժամկետ դադարումը",
      "պարտավորության ծագման պահից մինչև պարտավորությունը օրենքով սահմանված ձևով և ժամկետում կատարելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 524,
    "question": "Ռեպո պայմանագիրը",
    "correctAnswer": "Կնքվում է գրավոր ձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "Կարող է կնքվել բանավոր ձևով",
      "Կնքվում է կողմերի փոխադարձ համաձայնությամբ սահմանված ձևով",
      "Հանդիսանում է խառը տիպի ֆինանսական գործարքի տեսակ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 525,
    "question": "Ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի՝ ո՞վ կարող է ներկայացնել վիճահարույց գործարքն անվավեր ճանաչելու պահանջ.",
    "correctAnswer": "ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքում նշված անձինք",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքում նշված անձինք",
      "միայն գործարքի կողմերը",
      "յուրաքանչյուր ոք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 526,
    "question": "Գույքի կամ իրավունքի հանդիպական հանձնման կամ հանդիպական պարտավորության առկայության դեպքում պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "նվիրատվության պայմանագիր չի համարվում և այդպիսի պայմանագրի նկատմամբ կիրառվում են շինծու գործարքի նկատմամբ կիրառվող կանոնները",
    "incorrectAnswers": [
      "համարվում է նվիրատվության պայմանագիր",
      "նվիրատվության պայմանագիր չի համարվում և այդպիսի պայմանագրի նկատմամբ կիրառվում են կեղծ գործարքի նկատմամբ կիրառվող կանոնները",
      "համարվում է նվիրատվության պայմանագիր, եթե մյուս կողմը չի առարկում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 527,
    "question": "Պարտքային փաստաթուղթը պարտապանի մոտ գտնվելը հավաստում է.",
    "correctAnswer": "պարտավորության դադարումը, քանի դեռ այլ բան չի ապացուցվել",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավորության առկայությունը",
      "պարտավորության անվավերությունը",
      "պարտավորության միայն մասնակի կատարումը, եթե այլ բան չի ապացուցվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 528,
    "question": "Ի՞նչ է պարտավոր տալ պարտապանի պահանջով պարտատերը` ընդունելով կատարումը.",
    "correctAnswer": "ստացական` կատարումը լրիվ կամ համապատասխան մասով ստանալու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "գրություն` պարտավորությունից հրաժարվելու մասին",
      "բնեղեն",
      "պարտատերն օրենքով սահմանված նման պարտավորություն չունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 529,
    "question": "Կողմերից յուրաքանչյուրը ցանկացած ժամանակ կարող է հրաժարվել գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագրից.",
    "correctAnswer": "մեկ ամիս առաջ այդ մասին ծանուցելով մյուս կողմին, եթե ծանուցման այլ ժամկետ նախատեսված չէ պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց մյուս կողմին նախապես զգուշացնելու",
      "երեք ամիս առաջ այդ մասին ծանուցելով մյուս կողմին, եթե ծանուցման այլ ժամկետ նախատեսված չէ պայմանագրով",
      "մեկ ամիս առաջ, իսկ անշարժ գույքի դեպքում` երեք ամիս առաջ այդ մասին ծանուցելով մյուս կողմին, եթե ծանուցման այլ ժամկետ նախատեսված չէ պայմանագրով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 530,
    "question": "Եթե կատարումը նախատեսված է անձամբ պարտատիրոջ համար կամ պարտավորությունն այլ կերպ անխզելիորեն կապված է պարտատիրոջ անձի հետ, ապա պարտատիրոջ մահով պարտավորությունը.",
    "correctAnswer": "դադարում է",
    "incorrectAnswers": [
      "կասեցվում է",
      "շարունակվում է",
      "դադարում է մասնակի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 531,
    "question": "Ինչպիսի՞ պայմանագրով են կողմերը պարտավորվում ապագայում կնքել գույք հանձնելու, աշխատանքներ կատարելու կամ ծառայություններ մատուցելու մասին պայմանագիր (հիմնական պայմանագիր).",
    "correctAnswer": "նախնական",
    "incorrectAnswers": [
      "արձանագրային կամ այլընտրանքային",
      "հայեցողական կամ ֆակուլտատիվ",
      "հիմնական"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 532,
    "question": "Գրավոր պայմանագրի կատարմանն ուղղված գործարքները կարող են կողմերի համաձայնությամբ կնքվել.",
    "correctAnswer": "բանավոր, եթե դա չի հակասում օրենքին, այլ իրավական ակտերին և պայմանագրին",
    "incorrectAnswers": [
      "գրավոր և պարտադիր կարգով ենթակա են նոտարական վավերացման",
      "միայն գրավոր",
      "բանավոր, եթե նույնիսկ այն հակասում է կողմերի միջև կնքված պայմանագրին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 533,
    "question": "Օֆերտան պետք է պարունակի.",
    "correctAnswer": "պայմանագրի էական պայմանները",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրի բոլոր պայմանները",
      "միայն պայմանագրի առարկան",
      "միայն պայմանագրի էական պայմանները, օֆերտա ուղարկած անձի տվյալները և պայմանագրի առարկան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 534,
    "question": "Ի՞նչ ձևով են անցկացվում սակարկությունները.",
    "correctAnswer": "աճուրդի կամ մրցույթի",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն բաց և փակ աճուրդների",
      "պետական մարմնի որոշումներով` հույժ գաղտնի",
      "միայն մրցույթի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 535,
    "question": "Օրենքով սահմանված կանոնների խախտմամբ անցկացված սակարկությունները շահագրգիռ անձի հայցով դատարանը կարող է ճանաչել.",
    "correctAnswer": "անվավեր",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ պատշաճ",
      "առոչինչ",
      "չկայացած"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 536,
    "question": "Շինծու գործարքի նկատմամբ, հաշվի առնելով դրա էությունը, կիրառվում են.",
    "correctAnswer": "այն գործարքին վերաբերող կանոնները, որը կողմերն իրականում նկատի են ունեցել շինծու գործարքը կնքելիս",
    "incorrectAnswers": [
      "այն գործարքին վերաբերող կանոնները, որը տուժող կողմն իրականում նկատի են ունեցել շինծու գործարքը կնքելիս",
      "ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի 312-րդ հոդվածով (էական նշանակություն ունեցող մոլորության ազդեցության տակ կնքված գործարքի անվավերությունը) սահմանված կանոնները",
      "այն գործարքին վերաբերող կանոնները, որոնք սահմանվել են դատարանի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 537,
    "question": "Տնտեսական ընկերակցության կանոնադրական (բաժնեհավաք) կապիտալում ներդրված ավանդը կարող է լինել.",
    "correctAnswer": "դրամ, արժեթղթեր, այլ գույք կամ գույքային իրավունքներ, ինչպես նաև դրամական գնահատում ունեցող այլ իրավունքներ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ՀՀ դրամ",
      "միայն ՀՀ դրամ և արժեթղթեր",
      "միայն դրամ, արժեթղթեր և այլ գույք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 538,
    "question": "Իրավունք ունե՞ն պայմանագրի կողմերը պահանջելու վերադարձնել այն, ինչը կատարել են պարտավորությամբ մինչև պայմանագրի փոփոխման կամ լուծման պահը.",
    "correctAnswer": "իրավունք չունեն, եթե այլ բան սահմանված չէ օրենքով կամ կողմերի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունք չունեն` անկախ օրենքով կամ պայմանագրով այլ բան նախատեսված լինելուց",
      "իրավունք ունեն",
      "իրավունք ունեն, եթե պայմանագիրը կնքվել է գրավոր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 539,
    "question": "Եթե ապրանքների ընտրության ժամկետ պայմանագրով նախատեսված չէ, գնորդը (ստացողը) ապրանքների ընտրությունը պետք է կատարի.",
    "correctAnswer": "ապրանքները պատրաստ լինելու մասին մատակարարի ծանուցումն ստանալուց հետո` ողջամիտ ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "ապրանքները պատրաստ լինելու մասին մատակարարի ծանուցումն ստանալուց հետո` տասնօրյա ժամկետում",
      "ապրանքները պատրաստ լինելու մասին մատակարարի ծանուցումն ստանալուց հետո` երեսնօրյա ժամկետում",
      "ապրանքները պատրաստ լինելուց հետո` ողջամիտ ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 540,
    "question": "Ի՞նչ ձևով է կնքվում էներգամատակարարման պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "գրավոր",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմերի պայմանավորված որոշակի ձևով",
      "բանավոր",
      "գրավոր և ենթակա են նոտարական վավերացման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 541,
    "question": "Ապրանքի թերությունների հետևանքով պատճառված վնասը տուժողի ընտրությամբ.",
    "correctAnswer": "տուժողի ընտրությամբ ենթակա է հատուցման վաճառողի կամ ապրանք արտադրողի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա է հատուցման վաճառողի կողմից",
      "ենթակա է հատուցման ապրանք արտադրողի կողմից",
      "տուժողի ընտրությամբ ենթակա է հատուցման վաճառողի կամ ապրանք մատակարարողի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 542,
    "question": "Նվիրատուի մահից հետո նվիրառուին նվերի հանձնում նախատեսող պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "առոչինչ է",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունքներ և պարտականություններ է առաջացնում նվիրատուի ժառանգների համար",
      "վավեր է, եթե պայմանագիրը կնքվել է գրավոր",
      "իրավունքներ և պարտականություններ է առաջացնում նվիրատուի ժառանգների համար, եթե առկա է պայմանագրի առարկա գույքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 543,
    "question": "Եթե նվիրառուի վերաբերմունքը նրան նվիրված գույքի նկատմամբ, որը նվիրատուի համար իրենից ոչ գույքային մեծ արժեք է ներկայացնում, դրա անդառնալի կորստի սպառնալիք է ստեղծում, ի՞նչ իրավունք ունի նվիրատուն.",
    "correctAnswer": "դատական կարգով պահանջել վերադարձնելու նվիրատվությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "հրաժարվել պայմանագիրը կատարելուց",
      "պահանջել անվավեր ճանաչելու նվիրատվության պայմանագիրը",
      "ոչ մի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 544,
    "question": "Սեփականության օտարումը հանրության գերակա շահերի ապահովման նպատակով իրականացվում է .",
    "correctAnswer": "օրենքով սահմանված բացառիկ դեպքերում և կարգով` միայն նախնական և համարժեք փոխհատուցմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառիկ` ոչ գերակա հանրային շահերի դեպքերում",
      "բացառիկ` գերակա հանրային շահերի դեպքերում, օրենքով սահմանված կարգով՝ առանց նախնական փոխհատուցմամբ",
      "բացառիկ` գերակա մասնավոր շահերի դեպքերում, օրենքով սահմանված կարգով՝ նախնական համարժեք փոխհատուցմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 545,
    "question": "Եթե իրադրության փոփոխման հետևանքով նվիրաբերված գույքի օգտագործումը նվիրաբերողի սահմանած նպատակին համապատասխան դառնում է անհնար, ապա ո՞ր դեպքում կարող է օգտագործվել այլ նպատակով.",
    "correctAnswer": "միայն նվիրաբերողի համաձայնությամբ, իսկ նվիրաբերող քաղաքացու մահվան կամ իրավաբանական անձի լուծարման դեպքում` դատարանի վճռով",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց նվիրաբերողի համաձայնության",
      "նվիրառուի հայեցողությամբ",
      "միայն նվիրառուի համաձայնությամբ, իսկ նվիրառու քաղաքացու մահվան կամ իրավաբանական անձի լուծարման դեպքում` դատարանի վճռով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 546,
    "question": "Ի՞նչ իրավունք ունեն նվիրաբերողը կամ նրա ժառանգները, եթե նվիրաբերություն ստացողը նվիրաբերած գույքն օգտագործել է նվիրաբերողի սահմանած նշանակությանն անհամապատասխան.",
    "correctAnswer": "պահանջել նվիրաբերության վերացում",
    "incorrectAnswers": [
      "պահանջել գույքն օգտագործել նվիրաբերողի սահմանած նշանակությանը համապատասխան",
      "հրաժարվել պայմանագիրը կատարելուց",
      "պայմանագիրը ճանաչել առոչինչ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 547,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ի՞նչը չի կարող լինել վարձակալության պայմանագրի օբյեկտ.",
    "correctAnswer": "սպառվող գույքը",
    "incorrectAnswers": [
      "հողամասը",
      "տրանսպորտային միջոցը",
      "շենքերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 548,
    "question": "Ի՞նչ իրավական ակտով կարող են սահմանվել գույքի տեսակներ, որոնց վարձակալության հանձնելը չի թույլատրվում կամ սահմանափակված է.",
    "correctAnswer": "օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ կառավարության որոշմամբ",
      "ՀՀ Նախագահի հրամանագրով",
      "ՀՀ Ազգային ժողովի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 549,
    "question": "Քաղաքացին կամ իրավաբանական անձը, որն անշարժ գույքի սեփականատեր չէ, սակայն այն տասը տարվա ընթացքում բարեխղճորեն, բացահայտ և անընդմեջ տիրապետում է որպես սեփական գույք, այդ գույքի նկատմամբ ձեռք է բերում.",
    "correctAnswer": "սեփականության իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "հավատարմագրային կառավարման իրավունք",
      "միայն օգտագործման իրավունք",
      "միայն տիրապետման իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 550,
    "question": "Մեկից ավելի մասնակից ունեցող սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերությունը մասնակիցների ձայների քանի՞ տոկոսի որոշմամբ կարող է լուծարվել.",
    "correctAnswer": "միաձայն որոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ պակաս, քան քսան տոկոսի որոշմամբ",
      "ոչ պակաս, քան հիսուն տոկոսի որոշմամբ",
      "բավարար է միայն մեկ մասնակցի համապատասխան պահանջը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 551,
    "question": "Բնակելի տարածության վարձակալն իրավունք ունի՞ իր վարձակալած տարածությունը կամ դրա մի մասը հանձնել ենթավարձակալության.",
    "correctAnswer": "այո, վարձատուի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "այո, անկախ վարձատուի համաձայնության",
      "այո, ենթավարձակալի պահանջի առկայության դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 552,
    "question": "Կատարողն իրավունք ունի՞ գիտահետազոտական աշխատանքների կատարմանը ներգրավել երրորդ անձանց.",
    "correctAnswer": "այո, միայն պատվիրատուի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "այո, առանց պատվիրատուի համաձայնության",
      "այո, կատարողի և երրորդ անձի ցանկությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 553,
    "question": "Իրավաբանական անձն ունի իր անվանումը, որը.",
    "correctAnswer": "ցուցում է պարունակում նրա կազմակերպական-իրավական ձևի մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է ցուցում պարունակել նրա կազմակերպական-իրավական ձևի մասին",
      "չպետք է ցուցում պարունակի նրա կազմակերպական-իրավական ձևի մասին",
      "ցուցում է պարունակում նրա հիմնադիրների և մասնակիցների մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 554,
    "question": "Ո՞ր պահից են ծագում գույքի նկատմամբ պետական գրանցման ենթակա իրավունքները.",
    "correctAnswer": "դրանց գրանցման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "այդպիսի գույքի նկատմամբ պայմանագրի ստորագրման պահից",
      "այդպիսի գույքի նկատմամբ պայմանագիր կնքած կողմերի սահմանած պահից",
      "ցանկացած պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 555,
    "question": "Ապրանքային նշանի գրանցման փաստը և դրա նկատմամբ իրավունքը հավաստվում է.",
    "correctAnswer": "վկայագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "սովորույթի ուժով",
      "հրամանագրով",
      "վճարագրով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 556,
    "question": "Եթե վնասը պատճառվել է տուժողի խնդրանքով կամ համաձայնությամբ.",
    "correctAnswer": "վնասի հատուցումը կարող է մերժվել",
    "incorrectAnswers": [
      "վնասի հատուցումը չի կարող մերժվել",
      "վնասը կարող է մերժվել միայն այն դեպքում, երբ տուժողը չի առարկում",
      "վնասը հատուցվում է լիարժեք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 557,
    "question": "Նվիրատուն իրավունք ունի նվիրառուից պահանջել հատուցելու.",
    "correctAnswer": "նվերն ընդունելուց հրաժարվելու հետևանքով իրեն պատճառված իրական վնասը",
    "incorrectAnswers": [
      "նվերն ընդունելուց հրաժարվելու հետևանքով իրեն պատճառված իրական վնասը և բաց թողնված օգուտը",
      "նվերն ընդունելուց հրաժարվելու հետևանքով իրեն պատճառված վնասը նվիրատվության պայմանագրի առարկա համարվող գույքի արժեքը գերազանցող մասով",
      "նվիրատուն նվերն ընդունելուց հրաժարվելու հետևանքով իրեն պատճառված վնասը հատուցելու պահանջի իրավունք չունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 558,
    "question": "Դատական կարգով կատարված ամուսնալուծությունը.",
    "correctAnswer": "ենթակա է պետական գրանցման՝ Հայաստանի Հանրապետության օրենսդրությամբ սահմանված կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա չէ պետական գրանցման",
      "կարող է ենթարկվել պետական գրանցման",
      "ենթակա է պետական գրանցման, եթե ամուսինները չեն առարկում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 559,
    "question": "Եթե ժառանգատուի բնակության վերջին վայրն արտասահմանում է կամ անհայտ է, ապա ժառանգության բացման վայր է համարվում.",
    "correctAnswer": "ժառանգության զանգվածի մեջ մտնող անշարժ գույքի կամ դրա առավել արժեքավոր մասի, իսկ անշարժ գույքի բացակայության դեպքում` շարժական գույքի կամ դրա առավել արժեքավոր մասի գտնվելու վայրը",
    "incorrectAnswers": [
      "ժառանգության զանգվածի մեջ մտնող անշարժ գույքի կամ դրա առավել արժեքավոր մասի վայրը",
      "ժառանգատուի ընտանիքի անդամների բնակության վայրը",
      "ժառանգության զանգվածի մեջ մտնող անշարժ գույքի, իսկ անշարժ գույքի բացակայության դեպքում` շարժական գույքի կամ դրա առավել արժեքավոր մասի գտնվելու վայրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 560,
    "question": "Կտակակատարը պարտավոր է կտակը կատարելու մասին հաշվետվություն ներկայացնել.",
    "correctAnswer": "ժառանգների պահանջով",
    "incorrectAnswers": [
      "նոտարի պահանջով",
      "ժառանգության բացման վայրի համայնքի ղեկավարի պահանջով",
      "ժառանգների և նոտարի պահանջով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 561,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագրերը ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի 1-ին հոդվածում (քաղաքացիական օրենսդրությամբ և քաղաքացիական իրավունքի նորմեր պարունակող այլ իրավական ակտերով կարգավորվող հարաբերությունները) նշված հարաբերությունների նկատմամբ կիրառվում են.",
    "correctAnswer": "անմիջականորեն, բացի այն դեպքերից, երբ միջազգային պայմանագրից բխում է, որ դրա կիրառման համար պահանջվում է ներպետական ակտի հրատարակում",
    "incorrectAnswers": [
      "անմիջականորեն",
      "միայն համապատասխան ներպետական ակտի հրատարակումից հետո",
      "միայն քաղաքացիական օրենսգրքով նախատեսված դեպքերում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 562,
    "question": "Քաղաքացիների և իրավաբանական անձանց հրաժարվելն իրենց իրավունքներն իրականացնելուց.",
    "correctAnswer": "չի հանգեցնում այդ իրավունքների դադարմանը՝ բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "հանգեցնում է այդ իրավունքների դադարմանը՝ բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
      "չի հանգեցնում այդ իրավունքների դադարմանը",
      "հանգեցնում է այդ իրավունքների դադարմանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 563,
    "question": "Կնոջ հղիության ընթացքում.",
    "correctAnswer": "ամուսինը, առանց կնոջ համաձայնության, իրավունք չունի ներկայացնելու ամուսնալուծության դիմում",
    "incorrectAnswers": [
      "ամուսինն իրավունք չունի ներկայացնելու ամուսնալուծության դիմում",
      "ամուսինը, առանց կնոջ համաձայնության, իրավունք ունի ներկայացնելու ամուսնալուծության դիմում",
      "ամուսինն իրավունք ունի ներկայացնելու ամուսնալուծության դիմում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 564,
    "question": "Անվավեր է ճանաչվում այն ամուսնությունը, երբ ամուսինները կամ նրանցից մեկը ամուսնությունը գրանցել են.",
    "correctAnswer": "առանց ընտանիք ստեղծելու մտադրության (կեղծ ամուսնություն)",
    "incorrectAnswers": [
      "սակայն փաստացի համատեղ տնտեություն չեն վարում (կեղծ ամուսնություն)",
      "առանց խնամակալության և հոգաբարձության մարմնի թույլտվության (կեղծ ամուսնություն)",
      "փաստացի ամուսնությունից հետո (կեղծ ամուսնություն)"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 565,
    "question": "Վերալիազորման կարգով տրված լիազորագիրը.",
    "correctAnswer": "պետք է վավերացվի նոտարական կարգով՝ բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի 321-րդ հոդվածի 4-րդ կետով նախատեսված դեպքերի (աշխատավարձ և աշխատանքային հարաբերությունների հետ կապված այլ վճարներ ստանալու, հեղինակների ու գյուտարարների վարձատրություն, կենսաթոշակներ, նպաստներ և կրթաթոշակներ, քաղաքացիների` բանկային ավանդներ ու փոստային առաքումներ, այդ թվում`դրամական և ծանրոցային, ստանալու լիազորագիրը կարող է հաստատել նաև այն կազմակերպությունը, որտեղ լիազորագիր ստացողն աշխատում կամ սովորում է, նրա բնակության վայրի տեղական ինքնակառավարման մարմինը և այն ստացիոնար բուժական հաստատության տնօրինությունը, որտեղ նա գտնվում է բուժման մեջ:)",
    "incorrectAnswers": [
      "պետք է տրվի այնպես, ինչպես տրվել է հիմնական լիազորագիրը",
      "պետք է վավերացվի նոտարական կարգով",
      "նոտարական վավերացման ենթակա չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 566,
    "question": "Աշխատողի և գործատուի միջև աշխատանքային հարաբերությունները ծագում են.",
    "correctAnswer": "աշխատանքային oրենսդրությամբ սահմանված կարգով կնքված գրավոր աշխատանքային պայմանագրով կամ աշխատանքի ընդունման մասին անհատական իրավական ակտով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն աշխատանքային oրենսդրությամբ սահմանված կարգով կնքված գրավոր աշխատանքային պայմանագրով",
      "աշխատանքային oրենսդրությամբ սահմանված կարգով կնքված բանավոր կամ գրավոր աշխատանքային պայմանագրով կամ կողմերի համաձայնությամբ` աշխատանքի ընդունման մասին անհատական իրավական ակտով",
      "աշխատանքային oրենսդրությամբ սահմանված կարգով կնքված բանավոր աշխատանքային պայմանագրով կամ կողմերի համաձայնությամբ` աշխատանքի ընդունման մասին անհատական իրավական ակտով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 567,
    "question": "Եթե աշխատանքային պայմանագիրը կնքելուց հետո ընդունվել է oրենք կամ այլ նորմատիվ իրավական ակտ, որը սահմանում է կողմերի համար պարտադիր այլ կանոններ, քան պայմանագիրը կնքելիս գործող կանոններն են սահմանում, ապա կնքված պայմանագրի պայմանները.",
    "correctAnswer": "պահպանում են իրենց ուժը՝ բացառությամբ այն դեպքերի, երբ oրենքով կամ այլ նորմատիվ իրավական ակտով սահմանված է, որ դրա գործողությունը տարածվում է նախկինում կնքված պայմանագրերից ծագող հարաբերությունների վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "պահպանում են իրենց ուժը",
      "կորցնում են իրենց ուժը՝ բացառությամբ այն դեպքերի, երբ oրենքով կամ այլ նորմատիվ իրավական ակտով սահմանված է, որ դրա գործողությունը չի տարածվում նախկինում կնքված պայմանագրերից ծագող հարաբերությունների վրա",
      "կորցնում են իրենց ուժը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 568,
    "question": "Ժամանակավոր աշխատանքային պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "մինչև երկու ամիս ժամկետով կնքվող աշխատանքային պայմանագիրն է",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև երեք ամիս ժամկետով կնքվող աշխատանքային պայմանագիրն է",
      "մինչև մեկ տարի ժամկետով կնքվող աշխատանքային պայմանագիրն է",
      "մինչև մեկ ամիս ժամկետով կնքվող աշխատանքային պայմանագիրն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 569,
    "question": "Վնասներ են.",
    "correctAnswer": "իրավունքը խախտված անձի ծախսերը, որ նա կատարել է կամ պետք է կատարի խախտված իրավունքը վերականգնելու համար, նրա գույքի կորուստը կամ վնասվածքը (իրական վնաս), չստացված եկամուտները, որոնք այդ անձը կստանար քաղաքացիական շրջանառության սովորական պայմաններում, եթե նրա իրավունքը չխախտվեր (բաց թողնված օգուտ), ինչպես նաև ոչ նյութական վնասը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունքը խախտված անձի ծախսերը, որ նա կատարել է կամ պետք է կատարի խախտված իրավունքը վերականգնելու համար, նրա գույքի կորուստը կամ վնասվածքը (իրական վնաս), չստացված եկամուտները, որոնք այդ անձը կստանար քաղաքացիական շրջանառության սովորական պայմաններում, եթե նրա իրավունքը չխախտվեր (բաց թողնված օգուտ)",
      "իրավունքը խախտված անձի ծախսերը, որ նա կատարել է կամ պետք է կատարի խախտված իրավունքը վերականգնելու համար, նրա գույքի կորուստը կամ վնասվածքը (իրական վնաս), ինչպես նաև ոչ նյութական վնասը",
      "չստացված եկամուտները, որոնք այդ անձը կստանար քաղաքացիական շրջանառության սովորական պայմաններում, եթե նրա իրավունքը չխախտվեր (բաց թողնված օգուտ), ինչպես նաև ոչ նյութական վնասը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 570,
    "question": "Քաղաքացիական իրավունքների օբյեկտների տեսակները, որոնց շրջանառության մեջ գտնվելը չի թույլատրվում (շրջանառությունից հանված օբյեկտներ).",
    "correctAnswer": "պետք է ուղղակի նշված լինեն օրենքում",
    "incorrectAnswers": [
      "պետք է ուղղակի նշված լինեն պայմանագրում",
      "որոշվում է կողմերի հայեցողությամբ",
      "պետք է ուղղակի նշված լինեն ՀՀ կառավարության որոշումներում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 571,
    "question": "Սահմանափակ շրջանառու օբյեկտները.",
    "correctAnswer": "քաղաքացիական իրավունքների օբյեկտների տեսակներ են, որոնք կարող են պատկանել շրջանառության սոսկ որոշակի մասնակիցների կամ կարող են շրջանառության մեջ դրվել հատուկ թույլտվությամբ կամ կարող են տիրապետվել, օգտագործվել կամ տնօրինվել սոսկ որոշակի նպատակներով",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացիական իրավունքների օբյեկտների տեսակներ են, որոնք կարող են պատկանել շրջանառության սոսկ որոշակի մասնակիցների կամ կարող են շրջանառության մեջ դրվել հատուկ թույլտվությամբ",
      "քաղաքացիական իրավունքների օբյեկտների տեսակներ են, որոնք կարող են պատկանել շրջանառության սոսկ որոշակի մասնակիցների կամ կարող են տիրապետվել, օգտագործվել կամ տնօրինվել սոսկ որոշակի նպատակներով",
      "քաղաքացիական իրավունքների օբյեկտների տեսակներ են, որոնք կարող են պատկանել շրջանառության սոսկ որոշակի մասնակիցների կամ մասնակիցների խմբի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 572,
    "question": "Ո՞րն է քաղաքացիական օրենսգրքի իմաստով ոչ նյութական վնասը.",
    "correctAnswer": "ֆիզիկական կամ հոգեկան տառապանք է, որն առաջացել է անձին ի ծնե կամ օրենքի ուժով պատկանող նյութական կամ ոչ նյութական բարիքների դեմ ոտնձգող կամ նրա անձնական գույքային կամ ոչ գույքային իրավունքները խախտող որոշմամբ, գործողությամբ կամ անգործությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ֆիզիկական տառապանք է, որն առաջացել է անձին ի ծնե կամ օրենքի ուժով պատկանող ոչ նյութական բարիքների դեմ ոտնձգող կամ նրա անձնական ոչ գույքային իրավունքները խախտող որոշմամբ, գործողությամբ կամ անգործությամբ",
      "ֆիզիկական կամ հոգեկան տառապանք է, որն առաջացել է անձին ի ծնե կամ օրենքի ուժով պատկանող ոչ նյութական կամ նյութական բարիքների դեմ ոտնձգող կամ նրա անձնական ոչ գույքային իրավունքները խախտող որոշմամբ, գործողությամբ կամ անգործությամբ",
      "միայն հոգեկան տառապանք է, որն առաջացել է անձին ի ծնե կամ օրենքի ուժով պատկանող ոչ նյութական բարիքների դեմ ոտնձգող կամ նրա անձնական ոչ գույքային իրավունքները խախտող որոշմամբ, գործողությամբ կամ անգործությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 573,
    "question": "Հիմնարար իրավունքների խախտման և անարդարացի դատապարտման հետևանքով պատճառված ոչ նյութական վնասը ենթակա է հատուցման.",
    "correctAnswer": "անկախ հատուցման ենթակա գույքային վնասից",
    "incorrectAnswers": [
      "կախված հատուցման ենթակա գույքային վնասի չափից",
      "հաշվանցելով հատուցման ենթակա գույքային վնասից",
      "եթե գույքային վնասի հատուցման հայցը մերժվել է դատարանի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 574,
    "question": "Ոչ նյութական վնասի հատուցման չափը որոշում է դատարանը.",
    "correctAnswer": "ողջամտության, արդարացիության (equitableness) և համաչափության սկզբունքներին համապատասխան",
    "incorrectAnswers": [
      "ողջամտության համաչափության սկզբունքներին համապատասխան",
      "ողջամտության, կանխատեսելիության, արդարացիության (equitableness) և համաչափության սկզբունքներին համապատասխան",
      "արդարացիության (equitableness) և համաչափության սկզբունքներին համապատասխան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 575,
    "question": "Պայմանագիրը գրավոր ձևով ինչպե՞ս կարող է կնքվել.",
    "correctAnswer": "կողմերի ստորագրությամբ մեկ փաստաթուղթ կազմելու, ինչպես նաև փոստային, հեռագրային, հեռատիպային, հեռախոսային, էլեկտրոնային հաղորդակցության կամ կապի այլ միջոցներով տեղեկություն կամ հաղորդագրություն (փաստաթուղթ) փոխանակելու միջոցով, որոնք հնարավորություն են տալիս հաստատելու դրա իսկությունը և ճշգրիտ որոշելու, որ այն ելնում է պայմանագրի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "երկկողմանի փոստային, հեռագրային, հեռատիպային, հեռախոսային, էլեկտրոնային հաղորդակցության կամ կապի այլ միջոցներով տեղեկություն կամ հաղորդագրություն (փաստաթուղթ) փոխանակելու միջոցով, որոնք հնարավորություն են տալիս ճշգրիտ որոշելու, որ այն ելնում է պայմանագրի կողմից",
      "կողմերի ստորագրությամբ մեկ փաստաթուղթ կազմելու միջոցով",
      "երկկողմանի բանավոր համաձայնություն ձեռք բերելու, ինչպես նաև կապի համապատասխան միջոցներով տեղեկություն կամ հաղորդագրություն փոխանակելու միջոցով, որոնք հնարավորություն են տալիս ճշգրիտ որոշելու, որ այն ելնում է պայմանագրի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 576,
    "question": "Պայմանագիրը ո՞ր դեպքում է համարվում կնքված.",
    "correctAnswer": "եթե կողմերի միջև պահանջվող ձևով համաձայնություն է ձեռք բերվել պայմանագրի բոլոր էական պայմանների վերաբերյալ",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե կողմերի միջև բանավոր համաձայնություն է ձեռք բերվել պայմանագրի բոլոր էական պայմանների վերաբերյալ",
      "եթե կողմերից որևէ մեկը մյուս կողմի հետ քննարկել է պայմանագրի բոլոր էական պայմանները",
      "եթե կողմերի միջև կազմվել է մեկ փաստաթուղթ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 577,
    "question": "Անձի փոխարեն մեկ այլ անձ կարո՞ղ է ստորագրել գործարքը առանց լիազորագրի․",
    "correctAnswer": "այո, եթե անձը ֆիզիկական արատի, հիվանդության կամ անգրագիտության պատճառով չի կարող իր ձեռքով ստորագրել, ապա նրա խնդրանքով գործարքը կարող է ստորագրել այլ քաղաքացի. վերջինիս ստորագրությունը պետք է վավերացնի նոտարը կամ նման նոտարական գործողություն կատարելու իրավունք ունեցող այլ պաշտոնատար անձը` նշելով այն պատճառները, որոնց ուժով գործարք կնքողը չի կարողացել այն ստորագրել",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, քանի որ անձի փոխարեն այլ անձի կողմից գործարքը ստորագրելու գործողության կատարումը կարող է իրականացվել լիազորագրի առկայության և նշված գործողությունը դրանում նախատեսված լինելու դեպքում",
      "այո, եթե անձը նման գործողություն կատարելու խնդրանքով գրավոր դիմել է այլ անձ",
      "այո, եթե անձը հոգեկան հիվանդության կամ հուզական խնդիրների պատճառով չի կարող իր ձեռքով ստորագրել, ապա նրա խնդրանքով գործարքը կարող է ստորագրել այլ քաղաքացի. վերջինիս ստորագրությունը պետք է վավերացնի նոտարը կամ նման նոտարական գործողություն կատարելու իրավունք ունեցող այլ պաշտոնատար անձը` նշելով այն պատճառները, որոնց ուժով գործարք կնքողը չի կարողացել այն ստորագրել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 578,
    "question": "Ո՞ր դեպքում նոտարը պարտավոր է նոտարական գրասենյակից դուրս նոտարական գործողություններ կատարել.",
    "correctAnswer": "շահագրգիռ անձի դիմումի հիման վրա, եթե շահագրգիռ անձի՝ տեղաշարժի հնարավորությունը սահմանափակող հիվանդության կամ անօգնական վիճակի պատճառով նոտարական գրասենյակում նոտարական գործողությունների կատարումն անհնարին է դառնում",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց որևէ դիմումի, եթե շահագրգիռ անձի՝ տեղաշարժի հնարավորությունը սահմանափակող հիվանդության կամ անօգնական վիճակի պատճառով նոտարական գրասենյակում նոտարական գործողությունների կատարումն անհնարին է դառնում",
      "ազգականների դիմումի հիման վրա, եթե շահագրգիռ անձի՝ տեղաշարժի հնարավորությունը սահմանափակող հիվանդության կամ անօգնական վիճակի պատճառով նոտարական գրասենյակում նոտարական գործողությունների կատարումն անհնարին է դառնում",
      "նոտարական գործողությունների իրականացման վճարը վճարվելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 579,
    "question": "Ի՞նչպիսի գործունեության տեսակ ունեցող իրավաբանական անձինք կարող են ռեդոմիցիլացվել.",
    "correctAnswer": "առևտրային կազմակերպությունները և ոչ առևտրային կազմակերպությունները, բացառությամբ կուսակցությունների, կրոնական ու հասարակական կազմակերպությունների, պետական ու համայնքային ոչ առևտրային կազմակերպությունների, համատիրությունների, ինչպես նաև այն կազմակերպությունների, որոնք չեն ընտրել ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով նախատեսված կազմակերպակաիրավական ձև, կամ որոնց կազմակերպաիրավական ձևը հնարավոր չէ փոխել նրանց ընտրած՝ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով նախատեսված կազմակերպաիրավական ձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես առևտրային կազմակերպությունները",
      "բացառապես ոչ առևտրային կազմակերպությունները",
      "միայն հիմնադրամները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 580,
    "question": "Նշվածներից ո՞րը գույքի օտարման պայմանագիր չէ՝ ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի",
    "correctAnswer": "վարձակալության պայմանագիրը",
    "incorrectAnswers": [
      "առուվաճառքի պայմանագիրը",
      "ռենտայի պայմանագիրը",
      "փոխանակության պայմանագիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 581,
    "question": "Նշվածներից ո՞րն է գույքի օտարման պայմանագիր՝ ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի",
    "correctAnswer": "նվիրատվության պայմանագիրը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձույթի պայմանագիրը",
      "տրանսպորտային միջոցների վարձակալության պայմանագիրը",
      "ֆինանսական վարձակալության (լիզինգի) պայմանագիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 582,
    "question": "Նշվածներից ո՞րը աշխատանքների կատարման պայմանագիր չէ՝ ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի",
    "correctAnswer": "վարձույթի պայմանագիրը",
    "incorrectAnswers": [
      "շինարարական կապալի պայմանագիրը",
      "կենցաղային կապալի պայմանագիրը",
      "նախագծային և հետազոտական աշխատանքների կապալի պայմանագիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 583,
    "question": "Ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի՝ ի՞նչ պայմանագիր է, երբ մի կողմը պարտավորվում է գույքը հանձնել կամ հանձնում է մյուս կողմի անհատույց ժամանակավոր օգտագործմանը, իսկ վերջինս պարտավորվում է այդ գույքը վերադարձնել նույն վիճակում` հաշվի առնելով դրա բնականոն մաշվածքը, կամ պայմանագրով որոշված վիճակում․",
    "correctAnswer": "գույքի անհատույց օգտագործման պայմանագիր",
    "incorrectAnswers": [
      "առուվաճառքի պայմանագիր",
      "ծառայությունների վճարովի մատուցման պայմանագիր",
      "հանձնարարության պայմանագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 584,
    "question": "Նշվածներից ո՞րը ծառայությունների մատուցման պայմանագիր չէ՝ ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի",
    "correctAnswer": "առուվաճառքի պայմանագիրը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանձնարարության պայմանագիրը",
      "կոմիսիայի պայմանագիրը",
      "գործակալության պայմանագիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 585,
    "question": "Նշվածներից ո՞րոնք են ծառայությունների մատուցման պայմանագրեր՝ ըստ ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքի",
    "correctAnswer": "պահատվության պայմանագիրը, փոխադրման պայմանագիրը, տրանսպորտային առքման պայմանագիրը, փոխառության պայմանագիրը,վարկային պայմանագիրը, բանկային ավանդի պայմանագիրը, բանկային հաշվի պայմանագիրը",
    "incorrectAnswers": [
      "առուվաճառքի պայմանագիրը, փոխադրման պայմանագիրը, տրանսպորտային առքման պայմանագիրը, փոխառության պայմանագիրը, վարկային պայմանագիրը, շինարարական կապալի պայմանագիրը, նվիրատվության պայմանագիրը",
      "պահատվության պայմանագիրը, կենցաղային կապալի պայմանագիրը, տրանսպորտային առքման պայմանագիրը, ռենտայի պայմանագիրը, վարկային պայմանագիրը, բանկային ավանդի պայմանագիրը",
      "նախագծային և հետազոտական աշխատանքների կապալի պայմանագիրը, փոխադրման պայմանագիրը, տրանսպորտային առքման պայմանագիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 586,
    "question": "Կյանքի ապահովագրության պայմանագրից բխող պահանջներով հայցը կարող է ներկայացվել՝",
    "correctAnswer": "Տասը տարվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "Երեք տարվա ընթացքում",
      "Հինգ տարվա ընթացքում",
      "Ութ տարվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 587,
    "question": "Մրցույթի պայմանները փոփոխելու կամ վերացնելու մասին ծանուցումը պետք է կատարվի՝",
    "correctAnswer": "Մրցույթը հայտարարելու եղանակով",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայտարարություն անելու միջոցով",
      "Ցանկացած եզանակով, որը կնախընտրեն կողմերը",
      "Գրավոր կամ բանավոր եղանակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 588,
    "question": "Ամուսիններից մեկի պահանջով ամուսնական պայմանագիրը կարող է փոփոխվել կամ լուծվել՝",
    "correctAnswer": "Դատական կարգով՝ պայմանագրերի փոփոխման և լուծման համար քաղաքացիական օրենսդրությամբ սահմանված հիմքերով ու կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "Դատական կարգով՝ նախապես կազմելով պայմանագրի լուծման մասին փաստաթուղթ",
      "ՔԿԱԳ մարմնում կողմի դիմումի հիման վրա",
      "Արտադատական կարգով՝ կողմերի փոխադարձ համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 589,
    "question": "Դատարանը հայցային վաղեմությունը կիրառում է",
    "correctAnswer": "միայն վիճող կողմի դիմումով",
    "incorrectAnswers": [
      "Կողմերից ցանկացածի միջնորդությամբ",
      "միայն պատասխանողի դիմումով",
      "երրորդ անձի դիրքորոշման հիմքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 590,
    "question": "Ծառայողական գյուտի, ծառայողական արդյունաբերական դիզայնի հեղինակի (աշխատողի) վարձատրության չափը, պայմանները և վճարման կարգը որոշվում են",
    "correctAnswer": "հեղինակի և գործատուի միջև կնքված պայմանագրով, իսկ դրա բացակայության դեպքում` դատական կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես դատական կարգով",
      "կողմերի բանավոր համաձայնությամբ",
      "կողմերի միջև հասարակ գրավոր ձևով կնքված պայմանագրով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 591,
    "question": "Գյուտի, արդյունաբերական դիզայնի համահեղինակների փոխհարաբերությունները Պայմանագրի բացակայության դեպքում կամ պայմանագրով չկարգավորված հարաբերությունների դեպքում առաջացած վեճերը լուծվում են",
    "correctAnswer": "դատական կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "բանավոր բանակցությունների միջոցով",
      "քննարկումնր կազմակերպելով",
      "կողմերի միջև համաձայնաագիր կազմելու միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 592,
    "question": "Ֆիզիկական անձ երաշխավորը պարտապանի հետ հանդես է գալիս որպես համապարտ պատապաններ այն դեպքում, երբ նրանք նույն ընտանիքի անդամ են։ Այս իմաստով ընտանիքի անդամ են համարվում՝",
    "correctAnswer": "ամուսինը, ծնողները, պապը, տատը, 18 տարին լրացած թոռը, 18 տարին լրացած զավակն ու նրա ամուսինը, 18 տարին լրացած քույրը, եղբայրն ու նրանց ամուսինները և 18 տարին լրացած նրանց զավակները",
    "incorrectAnswers": [
      "Միայն ամուսինը և կինը",
      "Միայն քույրերն ու եղբայրները",
      "Ծնողները, քույրերն ու եղբայրները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 593,
    "question": "Երաշխավորության պայմանագիրը կարող է կնքվել",
    "correctAnswer": "ավելի երկար ժամկետով, քան երաշխավորությամբ ապահովված պարտավորության վերաբերյալ պայմանագիրը",
    "incorrectAnswers": [
      "նույն ժամկետով, ինչ երաշխավորությամբ ապահովված պարտավորության վերաբերյալ պայմանագիրը",
      "ավելի կարճ ժամկետով, քան կնքված է երաշխավորությամբ ապահովված պարտավորության վերաբերյալ պայմանագիրը",
      "երաշխավորությամբ ապահովված պարտավորության վերաբերյալ պայմանագրով սահմանված ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 594,
    "question": "Անձի պատիվը, արժանապատվությունը, գործարար համբավը ենթակա են պաշտպանության․",
    "correctAnswer": "այլ անձի կողմից հրապարակայնորեն արտահայտված վիրավորանքից և զրպարտությունից` ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով և այլ օրենքներով սահմանված դեպքերում ու կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "այլ անձի կողմից արտահայտված վիրավորանքից կամ զրպարտությունից` օրենքներով սահմանված դեպքերում ու կարգով",
      "այլ անձի կողմից արտահայտված արժանապատվությունը նվաստացնող ցանկացած արտահայտությունից օրենքներով սահմանված դեպքերում ու կարգով",
      "այլ ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձի կողմից արտահայտված վիրավորանքից կամ զրպարտությունից` ՀՀ քաղաքացիական օրենսգրքով և այլ օրենքներով սահմանված դեպքերում ու կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 595,
    "question": "Անգործունակ ճանաչված քաղաքացու նկատմամբ սահմանվում է․",
    "correctAnswer": "խնամակալություն",
    "incorrectAnswers": [
      "հոգաբարձություն",
      "պատրոնաժ",
      "խնամակալություն, հոգաբարձություն և պատրոնաժ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 596,
    "question": "Ռազմական գործողությունների կապակցությամբ անհայտ կորած զինծառայողը կամ այլ քաղաքացին կարող է դատարանի կողմից անհայտ բացակայող ճանաչվել, եթե տեղեկություններ չկան զինծառայողի կամ այլ քաղաքացու գտնվելու վայրի մասին․",
    "correctAnswer": "երեք ամսվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ տարվա ընթացքում",
      "մեկ ամսվա ընթացքում",
      "երեք տարվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 597,
    "question": "Պետական գրանցման ենթակա չեն քաղաքացիական կացության հետևյալ ակտերը․",
    "correctAnswer": "ավտոմեքենայի առուվաճառքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ծնունդը",
      "ամուսնությունը",
      "ամուսնալուծությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 598,
    "question": "Տնտեսական ընկերակցությունները և ընկերությունները կարող են․",
    "correctAnswer": "մասնակիցների ընդհանուր ժողովի որոշմամբ վերակազմավորվել այլ տեսակի տնտեսական ընկերակցությունների ու ընկերությունների",
    "incorrectAnswers": [
      "գործադիր մարմնի ղեկավարի որոշմամբ վերակազմավորվել այլ տեսակի տնտեսական ընկերակցությունների ու ընկերությունների",
      "մասնակիցների ընդհանուր ժողովի որոշմամբ վերակազմավորվել այլ տեսակի տնտեսական ընկերակցությունների, ընկերությունների և հիմնադրամների",
      "գործադիր մարմնի ղեկավարի որոշմամբ վերակազմավորվել այլ տեսակի տնտեսական ընկերակցությունների, ընկերությունների և հիմնադրամների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 599,
    "question": "Տնտեսական ընկերությունը համարվում է կախյալ, եթե․",
    "correctAnswer": "մյուս (գերակշռող, մասնակցող) ընկերակցությունը կամ ընկերությունն ունի սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի կամ բաժնետիրական ընկերության քվեարկող բաժնետոմսերի ավելի քան քսան տոկոսը",
    "incorrectAnswers": [
      "մյուս (գերակշռող, մասնակցող) ընկերակցությունը կամ ընկերությունն ունի հիմնադրամի կամ սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի կամ բաժնետիրական ընկերության քվեարկող բաժնետոմսերի ավելի քան քսան տոկոսը",
      "մյուս (գերակշռող, մասնակցող) ընկերակցությունը կամ ընկերությունն ունի կոոպերատիվի կամ հիմնադրամի կամ սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի կամ բաժնետիրական ընկերության քվեարկող բաժնետոմսերի ավելի քան քսան տոկոսը",
      "մյուս (գերակշռող, մասնակցող) ընկերակցությունը կամ ընկերությունն ունի հասարակական կազմակերպության կամ կոոպերատիվի կամ հիմնադրամի կամ սահմանափակ պատասխանատվությամբ ընկերության կանոնադրական կապիտալի կամ բաժնետիրական ընկերության քվեարկող բաժնետոմսերի ավելի քան քսան տոկոսը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 600,
    "question": "Հիմնադրամ է համարվում․",
    "correctAnswer": "քաղաքացիների և (կամ) իրավաբանական անձանց կամավոր գույքային վճարների հիման վրա ստեղծված և անդամություն չունեցող կազմակերպությունը, որը հետապնդում է սոցիալական, բարեգործական, մշակութային, կրթական կամ այլ հանրօգուտ նպատակներ",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացիների կամավոր գույքային վճարների հիման վրա ստեղծված և անդամություն չունեցող կազմակերպությունը, որը հետապնդում է սոցիալական, բարեգործական, մշակութային, կրթական կամ այլ հանրօգուտ նպատակներ",
      "քաղաքացիների կամավոր գույքային վճարների հիման վրա ստեղծված և անդամություն չունեցող կազմակերպությունը, որը հետապնդում է բարեգործական նպատակներ",
      "քաղաքացիների կամավոր գույքային վճարների հիման վրա ստեղծված և անդամություն չունեցող կազմակերպությունը, որը հետապնդում է մշակութային կամ բարեգործական նպատակներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 601,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետությունը կամ համայնքն իր պարտավորությունների համար պատասխանատու է․",
    "correctAnswer": "սեփականության իրավունքով իրեն պատկանող գույքով",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական կամ համայնքային բյուջեում առկա դրամական միջոցներով",
      "պետական կամ համայնքային բյուջեում առկա դրամական միջոցներով, բացառությամբ օրենքով սահմանված դեպքերի",
      "սեփականության իրավունքով իրեն պատկանող դրամական միջոցներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 602,
    "question": "Անշարժ գույքի նկատմամբ որ իրավունքներն են ենթակա պետական գրանցման․",
    "correctAnswer": "սեփականության իրավունքը և այլ գույքային իրավունքները, այդ իրավունքների սահմանափակումները, դրանց ծագումը, փոխանցումն ու դադարումը",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփականության իրավունքը և այլ գույքային իրավունքները",
      "սեփականության իրավունքը և այլ գույքային իրավունքները, դրանց ծագումը, փոխանցումն ու դադարումը",
      "սեփականության իրավունքը և այլ գույքային իրավունքները, դրանց ծագումը ու դադարումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 603,
    "question": "Ստորև թվարկվածից որ իրավունքը չեն կարող ունենալ սեփականատերեր չհամարվող անձինք․",
    "correctAnswer": "կառուցվող անշարժ գույքի վարձակալության",
    "incorrectAnswers": [
      "հողամասի կառուցապատման",
      "գույքի օգտագործման",
      "սերվիտուտի, ներառյալ՝ անձնական սերվիտուտի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 604,
    "question": "Բաժնետոմս է համարվում այն արժեթուղթը, որը․",
    "correctAnswer": "հավաստում է դրա տիրոջ (բաժնետիրոջ) բաժնետիրական ընկերության շահույթից շահութաբաժնի ձևով մաս ստանալու, բաժնետիրական ընկերության գործերի կառավարմանը մասնակցելու և նրա լուծարումից հետո մնացած գույքից մաս ստանալու իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "հավաստում է դրա տիրոջ (բաժնետիրոջ) բաժնետիրական ընկերության շահույթից շահութաբաժնի ձևով մաս ստանալու իրավունքը",
      "հավաստում է դրա տիրոջ (բաժնետիրոջ) բաժնետիրական ընկերության գործերի կառավարմանը մասնակցելու իրավունքը",
      "հավաստում է դրա տիրոջ (բաժնետիրոջ) բաժնետիրական ընկերության շահույթից շահութաբաժնի ձևով մաս ստանալու, բաժնետիրական ընկերության գործերի կառավարմանը մասնակցելու և նրա լուծարման որոշումը կայացնելու իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 605,
    "question": "Կոնոսամենտ է համարվում․",
    "correctAnswer": "ապրանքը տնօրինելու մասին փաստաթուղթը, որը հավաստում է դրա տիրապետողի իրավունքը` տնօրինելու կոնոսամենտում նշված բեռը և փոխադրելուց հետո ստանալու այն",
    "incorrectAnswers": [
      "կոնոսամենտում նշված ապրանքը տնօրինելու մասին փաստաթուղթը",
      "ապրանքը տնօրինելու մասին փաստաթուղթը, որը հավաստում է դրա տիրապետողի իրավունքը` տիրապետելու կոնոսամենտում նշված բեռը",
      "ապրանքը տնօրինելու մասին փաստաթուղթը, որը հավաստում է դրա տիրապետողի իրավունքը` փոխադրելու ապրանքը կոնոսամենտում նշված վայր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 606,
    "question": "Հասարակ պահեստային վկայագիր է համարվում․",
    "correctAnswer": "ըստ ներկայացնողի այն արժեթուղթը, որը հավաստում է ապրանքային պահեստի կողմից ապրանքն ի պահ ընդունելը",
    "incorrectAnswers": [
      "անվանական այն արժեթուղթը, որը հավաստում է ապրանքային պահեստի կողմից ապրանքն ի պահ ընդունելը",
      "ըստ ներկայացնողի կամ անվանական այն արժեթուղթը, որը հավաստում է ապրանքային պահեստի կողմից ապրանքը վերադարձնելը",
      "ըստ ներկայացնողի այն արժեթուղթը, որը հավաստում է ապրանքային պահեստի կողմից ապրանքը վերադարձնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 607,
    "question": "Սոցիալական նպատակներով թողարկվող արժեթուղթ է համարվում․",
    "correctAnswer": "անվանական այն արժեթուղթը, որը հավաստում է դրա տիրոջ (քաղաքացու) իրավունքը օրենքով սահմանված կարգով և պայմաններով կենսաթոշակ կամ կենսաթոշակային օրենսդրությամբ նախատեսված դեպքերում` այլ գումարներ ստանալու իրավունքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ըստ ներկայացնողի այն արժեթուղթը, որը հավաստում է դրա տիրոջ (քաղաքացու) իրավունքը օրենքով սահմանված կարգով և պայմաններով կենսաթոշակ կամ կենսաթոշակային օրենսդրությամբ նախատեսված դեպքերում` այլ գումարներ ստանալու իրավունքը",
      "օրդերային այն արժեթուղթը, որը հավաստում է դրա տիրոջ (քաղաքացու) իրավունքը օրենքով սահմանված կարգով և պայմաններով կենսաթոշակ կամ կենսաթոշակային օրենսդրությամբ նախատեսված դեպքերում` այլ գումարներ ստանալու իրավունքը",
      "անվանական, ըստ ներկայացնողի կամ օրդերային այն արժեթուղթը, որը հավաստում է դրա տիրոջ (քաղաքացու) իրավունքը օրենքով սահմանված կարգով և պայմաններով կենսաթոշակ կամ կենսաթոշակային օրենսդրությամբ նախատեսված դեպքերում` այլ գումարներ ստանալու իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 608,
    "question": "Գույքը կարող է օրենքով սահմանված պայմաններում ու կարգով, պետական մարմինների որոշմամբ, վերցվել սեփականատիրոջից` ի շահ հասարակության` դրա արժեքը վճարելու պայմանով․",
    "correctAnswer": "տարերային աղետների, տեխնոլոգիական վթարների, համաճարակների դեպքերում և արտակարգ բնույթ կրող այլ հանգամանքներում",
    "incorrectAnswers": [
      "տարերային աղետների կամ տեխնոլոգիական վթարների դեպքերում",
      "տարերային աղետների, տեխնոլոգիական վթարների և համաճարակների դեպքերում",
      "տարերային աղետների դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 609,
    "question": "Կեղծ գործարք է․",
    "correctAnswer": "առերևույթ, առանց համապատասխան իրավական հետևանքներ առաջացնելու մտադրության կնքված գործարքը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ այլ գործարքի քողարկման նպատակով կնքված գործարքը",
      "կամքի արատով կնքված գործարքը",
      "բռնության և սպառնալիքի ազդեցության տակ կնքված գործարքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 610,
    "question": "Շինծու գործարք է․",
    "correctAnswer": "մեկ այլ գործարքի քողարկման նպատակով կնքված գործարքը",
    "incorrectAnswers": [
      "առերևույթ, առանց համապատասխան իրավական հետևանքներ առաջացնելու մտադրության կնքված գործարքը",
      "կամքի արատով կնքված գործարքը",
      "էական մոլորության ազդեցության տակ կնքված գործարքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 611,
    "question": "Գործարքի մասի անվավերությունը չի հանգեցնում դրա մյուս մասերի անվավերության, եթե․",
    "correctAnswer": "գործարքը կարող էր կնքվել նաև առանց անվավեր մասը նրա մեջ ներառելու",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե գործարքն արդեն կատարված է",
      "եթե գործարքի կողմերը համաձայնության են գալիս անվավեր մասի կատարման շուրջ",
      "եթե անվավեր մասը բխում է գործարքը կնքած կողմերի շահերից և չի խախտում այլոց իրավունքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 612,
    "question": "Պարտավորությունների վաղաժամկետ կատարումը` կապված դրանց կողմերի ձեռնարկատիրական գործունեության իրականացման հետ, թույլատրվում է․",
    "correctAnswer": "միայն այն դեպքերում, երբ պարտավորությունը ժամկետից շուտ կատարելու հնարավորությունը նախատեսված է օրենքով, այլ իրավական ակտերով կամ պարտավորության պայմաններով կամ բխում է գործարար շրջանառության սովորույթներից կամ պարտավորության էությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն դեպքերում, երբ պարտավորությունը ժամկետից շուտ կատարելու հնարավորությունը նախատեսված է օրենքով",
      "միայն այն դեպքերում, երբ պարտավորությունը ժամկետից շուտ կատարելու հնարավորությունը նախատեսված է օրենքով, այլ իրավական ակտերով կամ պարտավորության պայմաններով",
      "միայն այն դեպքերում, երբ պարտավորությունը ժամկետից շուտ կատարելու հնարավորությունը բխում է գործարար շրջանառության սովորույթներից կամ պարտավորության էությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 613,
    "question": "Նախավճար է համարվում այն դրամական գումարը, որ պայմանավորվող կողմերից մեկը․",
    "correctAnswer": "պայմանագրով հասանելիք վճարների հաշվին տալիս է մյուս կողմին` իբրև պայմանագրի կնքման ապացույց և դրա կատարման ապահովում",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրով հասանելիք վճարների հաշվին տալիս է մյուս կողմին",
      "մինչև պայմանագրի կնքումը վճարում է մյուս կողմին՝ պայմանագրի կնքման նախապատվության իրավունքից օգտվելու նպատակով",
      "տալիս է մյուս կողմին` իբրև պայմանագրի կնքման ապացույց և դրա կատարման ապահովում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 614,
    "question": "Անգործունակ ճանաչված քաղաքացու անունից գործարքներ կնքում է․",
    "correctAnswer": "խնամակալը",
    "incorrectAnswers": [
      "ծնողը",
      "հոգաբարձուն",
      "անգործունակ ճանաչված քաղաքացին, սակայն միայն մանր կենցաղային գործարքներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 615,
    "question": "Առանց հողամասի (որում հայտնաբերվել է գանձը) սեփականատիրոջ համաձայնության պեղումներ կատարող կամ արժեքներ որոնող անձի կողմից գանձի հայտնաբերման դեպքում․",
    "correctAnswer": "այն հանձնվում է հողամասի սեփականատիրոջը",
    "incorrectAnswers": [
      "անցնում է հողամասի սեփականատիրոջ և այն հայտնաբերած անձի սեփականությանը` հավասար բաժիններով",
      "անցնում է այն հայտնաբերած անձի սեփականությանը",
      "անցնում է պետությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 616,
    "question": "Առոչինչ գործարքի անվավերության հետևանքների կիրառման մասին հայցը կարող է ներկայացվել․",
    "correctAnswer": "դրա կատարման օրվանից տասը տարվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "դրա կատարման օրվանից երեք տարվա ընթացքում",
      "դրա կատարման օրվանից հինգ տարվա ընթացքում",
      "դրա կատարման օրվանից մեկ տարվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 617,
    "question": "Գրավատանն ի պահ հանձնված գույքը գրավատան հետ համաձայնեցված ժամկետում պահատուի կողմից հետ չպահանջելու դեպքում․",
    "correctAnswer": "գրավատունը պարտավոր է այն մեկ ամիս պահել` դրա համար գանձելով պահատվության պայմանագրով նախատեսված չափով վճար",
    "incorrectAnswers": [
      "գրավատունը պարտավոր է այն 15 օր պահել` դրա համար չգանձելով պահատվության պայմանագրով նախատեսված չափով վճար",
      "գրավատունը կարող է այն անմիջապես աճուրդով վաճառել",
      "գրավատունը պարտավոր է այն 15 օր պահել և դրանից հետո մրցութային կարգով վաճառել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 618,
    "question": "Ապահովադիրն իրավունք ունի միակողմանի լուծելու պայմանագիրը.",
    "correctAnswer": "այդ մասին ոչ պակաս, քան տասնհինգ օր առաջ ծանուցելով ապահովագրողին",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ մասին ոչ պակաս, քան քսան օր առաջ ծանուցելով ապահովագրողին",
      "այդ մասին ոչ պակաս, քան մեկ ամիս առաջ ծանուցելով ապահովագրողին",
      "այդ մասին ոչ պակաս, քան տաս օր առաջ ծանուցելով ապահովագրողին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 619,
    "question": "Վստահության վրա հիմնված ընկերակցությունը կառավարվում է.",
    "correctAnswer": "լիակատար ընկերների կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր մասնակիցների ընդհանուր համաձայնությամբ",
      "բաժնետերերի ընդհանուր ժողովի կողմից",
      "նրա անդամների ընդհանուր ժողովի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 620,
    "question": "Իրավաբանական անձը կարող է ռեդոմիցիլացվել.",
    "correctAnswer": "միայն, եթե դրա հնարավորությունն արգելված չէ իր կանոնադրությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն եթե դրա հնրավորությունը նախատեսված է օրենքով",
      "ցանկացած դեպքում, եթե դա չի վնասի իրավաբանական անձի գործունեությանը",
      "այն դեպքում, երբ դա նախատեսված է հիմնադիր պայմանագրով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 621,
    "question": "Իրավաբանական անձի ռեդոմիցիլացումը.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձի ռեդոմիցիլացումը իրավաբանական անձի տեղափոխումն է մեկ իրավազորությունից (jurisdiction) մեկ այլ իրավազորության ներքո, որի հետևանքով փոխվում է իրավաբանական անձի անձնական օրենքը",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձի ռեդոմիցիլացումը իրավաբանական անձի տեղափոխումն է մեկ իրավազորությունից (jurisdiction) մեկ այլ իրավազորության ներքո, որի հետևանքով փոխվում է իրավաբանական անձի կանոնադրությունը",
      "իրավաբանական անձի ռեդոմիցիլացումը իրավաբանական անձի տեղափոխումն է մեկ իրավազորությունից (jurisdiction) մեկ այլ իրավազորության ներքո",
      "իրավաբանական անձի ռեդոմիցիլացումը իրավաբանական անձի տեղափոխումն է մեկ իրավազորությունից (jurisdiction) մեկ այլ իրավազորության ներքո, որի հետևանքով փոխվում է իրավաբանական անձի պետական գրանցման պետությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 622,
    "question": "Օտարերկրյա իրավաբանական անձի ռեդոմիցիլացման արդյունքում․",
    "correctAnswer": "օտարերկրյա իրավաբանական անձը պահպանում է իր բոլոր իրավունքները և պարտականությունները, եթե այլ բան նախատեսված չէ օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "օտարերկրյան իրավաբանական անձը կորցնում է իր բոլոր իրավունքներն ու պարտականությունները և ձեռք է բերում նոր իրավունքներ և պարտականություններ",
      "օտարերկրյա իրավաբանական անձը պահպանում է իր բոլոր իրավունքները և պարտականությունները, եթե այլ բան նախատեսված չէ կանոնադրությամբ",
      "օտարերկրյա իրավաբանական անձը մասնակիորեն պահպանում է իր իրավունքները և պարտականությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 623,
    "question": "Ուզուֆրուկտ ստացող անձի կողմից գույքի օգտագործմամբ ստացվածը համարվում է․",
    "correctAnswer": "ուզուֆրուկտ ստացող անձի սեփականությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքի սեփականատիրոջ սեփականությունը",
      "հավասարապես ուզուֆրուկտ ստացող անձի և գույքի սեփականատիրոջ սեփականությունը",
      "պետության սեփականությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 624,
    "question": "Նշված պնդումներից որն է սխալ.",
    "correctAnswer": "ուզուֆրուկտ կարող է սահմանվել հօգուտ պետության",
    "incorrectAnswers": [
      "ուզուֆրուկտ կարող է սահմանվել հօգուտ ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձի",
      "ուզուֆրուկտ կարող է տրամադրվել մեկ կամ մի քանի անձանց",
      "եթե ուզուֆրուկտ է տրամադրվել մեկից ավելի անձանց, ապա նրանցից մեկի մահվան կամ լուծարման դեպքում ուզուֆրուկտը մյուս անձի (անձանց) նկատմամբ պահպանվում է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 625,
    "question": "Անգործունակ ճանաչված քաղաքացու պատճառած վնասը հատուցում է․",
    "correctAnswer": "խնամակալը կամ այն կազմակերպությունը, որը պարտավոր էր հսկողություն իրականացնել նրա նկատմամբ, եթե չի ապացուցում, որ վնասն իր մեղքով չի պատճառվել",
    "incorrectAnswers": [
      "խնամակալը կամ հոգաբարձուն",
      "հոգաբարձուն, եթե չի ապացուցում, որ վնասն իր մեղքով չի պատճառվել",
      "այն կազմակերպությունը, որը պարտավոր էր հսկողություն իրականացնել նրա նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 626,
    "question": "Կենդանու պատճառած վնասի համար պատասխանատվություն չի կրում․",
    "correctAnswer": "կենդանու սեփականատերը, եթե ապացուցում է, որ կենդանին դուրս է եկել իր տիրապետումից այլ անձանց ապօրինի գործողությունների հետևանքով",
    "incorrectAnswers": [
      "կենդանու սեփականատերը",
      "կենդանու սեփականատերը, եթե ապացուցում է, որ կենդանին դուրս է եկել իր տիրապետումից",
      "կենդանու սեփականատերը, եթե ապացուցում է, որ կենդանին վնաս է պատճառել այլ անձանց ապօրինի գործողությունների հետևանքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 627,
    "question": "Պատվիրատուն իրավունք ունի․",
    "correctAnswer": "մինչև աշխատանքի արդյունքն իրեն հանձնելը ցանկացած ժամանակ հրաժարվել պայմանագիրը կատարելուց` կապալառուին վճարելով մինչև պայմանագիրը կատարելուց պատվիրատուի հրաժարվելու վերաբերյալ ծանուցում ստանալու պահը կատարած աշխատանքին համարժեք գին, եթե այլ բան նախատեսված չէ կապալի պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև աշխատանքի արդյունքն իրեն հանձնելը ցանկացած ժամանակ հրաժարվել պայմանագիրը կատարելուց, առանց որևէ գումար վճարելու, եթե այլ բան սահմանված չէ պայմանագրով",
      "ցանկացած ժամանակ հրաժարվել պայմանագիրը կատարելուց` կապալառուին վճարելով մինչև պայմանագիրը կատարելուց իր հրաժարվելու վերաբերյալ ծանուցում ստանալու պահը կատարած աշխատանքին համարժեք գին",
      "ցանկացած ժամանակ հրաժարվել պայմանագիրը կատարելուց` կապալառուին վճարելով մինչև պայմանագիրը կատարելուց պատվիրատուի հրաժարվելու վերաբերյալ ծանուցում ստանալու պահը կատարած ծախսերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 628,
    "question": "Բնակելի տարածության վարձակալության վճարի չափի միակողմանի փոփոխում․",
    "correctAnswer": "չի թույլատրվում, բացառությամբ օրենքով կամ պայմանագրով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "չի թույլատրվում",
      "թույլատրվում է, անկախ պայմանագրում կամ օրենքում նման հնարավորության նախատեսված լինելուց",
      "թույլատրվում է արտարժույթի չափի էական փոփոխության դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 629,
    "question": "Էական նշանակություն ունեցող մոլորության ազդեցության տակ կնքված գործարքը.",
    "correctAnswer": "դատարանով կարող է անվավեր ճանաչվել մոլորության ազդեցության ներքո գործած կողմի հայցով",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանով կարող է առոչինչ ճանաչվել մոլորության ազդեցության ներքո գործած կողմի հայցով",
      "դատարանով կարող է անվավեր ճանաչվել ցանկացած անձի հայցով",
      "դատարանը կարող է առոչինչ ճանաչել ցանկացած անձի հայցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 630,
    "question": "Ածանցյալ ստեղծագործություններ չեն.",
    "correctAnswer": "ռադիոհաղորդումները, հեռուստահախորդումները",
    "incorrectAnswers": [
      "այլ ստեղծագործությունների վերամշակումները (մշակումները, անոտացիաները, ռեֆերատները, ամփոփումները, տեսությունները, բեմականացումները, դաշնակումները և գիտության, գրականության ու արվեստի այլ նմանատիպ ստեղծագործությունները)",
      "թարգմանությունները",
      "ժողովածուները (հանրագիտարանները, անթոլոգիաները), տվյալների բազաները և իրենցից ըստ նյութերի ընտրության կամ տեղաբաշխման ստեղծագործական աշխատանքի արդյունք ներկայացնող այլ հավաքածո ստեղծագործությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 631,
    "question": "Ստեղծագործության նկատմամբ հեղինակային իրավունքն սկսում է գործել.",
    "correctAnswer": "ստեղծագործությանը երրորդ անձանց կողմից ընկալվելու համար մատչելի օբյեկտիվ ձև տալու պահից` անկախ դրա լույս ընծայումից",
    "incorrectAnswers": [
      "ստեղծագործությունը լույս ընծայվելու պահից",
      "ստեղծագործությունը երրորդ անձանց հաղորդելու պահից",
      "այն տպագրելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 632,
    "question": "Նշված պնդումներից որն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "հարևանային համարվող անշարժ գույքի սեփականատերերը, ինչպես նաև օրինական տիրապետողները, բացի օրենքով նախատեսված իրավունքներից և պարտականություններից, ունեն փոխադարձ հարգանք ցուցաբերելու պարտականություն",
    "incorrectAnswers": [
      "հարևանային համարվող անշարժ գույքի սեփականատերերը, ինչպես նաև օրինական տիրապետողները, ունեն միմյանց հետ համագործակցելու պարտականություն",
      "հարևանային համարվող անշարժ գույքի սեփականատերերը, ինչպես նաև օրինական տիրապետողները, ունեն միմյանց հետ հարևանային հողամասում առկա բերքը կիսելու պարտականություն",
      "հարևանային համարվող անշարժ գույքի սեփականատերերի, ինչպես նաև օրինական տիրապետողների ունեն մեկը մյուսի գույքը վաճառելիս ձեռքբերման նախապատվության իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 633,
    "question": "Նշված պայմանագրերից ո՞րն է ֆրախտի պայմանագիր․",
    "correctAnswer": "չարտերի պայմանագիր",
    "incorrectAnswers": [
      "լիզինգի պայմանագիր",
      "փոխանակության պայմանագիր",
      "բարտերի պայմանագիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 634,
    "question": "Պայմանագրի կնքումից հետո դրա գինը թույլատրվում է փոփոխել․",
    "correctAnswer": "պայմանագրով կամ օրենքով նախատեսված դեպքերում և պայմաններով",
    "incorrectAnswers": [
      "բանավոր կարգով փոխադարձ համաձայնությամբ",
      "միայն պայմանագրով",
      "միայն օրենքով նախատեսված դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 635,
    "question": "Առուվաճառքի պայմանագրով երաշխիքային ժամկետն սկսվում է․",
    "correctAnswer": "ապրանքը գնորդին հանձնելու պահից, եթե այլ բան նախատեսված չէ առուվաճառքի պայմանագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "ապրանքը օգտագործելու պահից",
      "կողմերի փոխադարձ համաձայնությամբ",
      "ապրանքը գնորդին հանձնելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 636,
    "question": "Սեփականատերն իրավունք ունի իր գույքը հետ պահանջել ուրիշի ապօրինի տիրապետումից․",
    "correctAnswer": "վինդիկացիոն հայցով",
    "incorrectAnswers": [
      "նեգատոր հայցով",
      "իր ընտրությամբ նեգատոր կամ վինդիկացիոն հայցով",
      "ճանաչման հայցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 637,
    "question": "Հեղինակային իրավունքի օբյեկտներ չեն համարվում․",
    "correctAnswer": "ժողովրդական բանահյուսության և արվեստի ստեղծագործությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "դրամատիկական և սցենարային ստեղծագործությունները",
      "համակարգչային ծրագրերը",
      "լուսանկարչական ստեղծագործությունները և լուսանկարչությանը նմանօրինակ եղանակներով ստացված ստեղծագործությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 638,
    "question": "Թվարկվածներից որն է հանդիսանում հեղինակային իրավունքի օբյեկտ.",
    "correctAnswer": "գրական (գրական-գեղարվեստական, գիտական, ուսումնական, հրապարակախոսական և այլ) ստեղծագործությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտոնական խորհրդանիշները և նշանները (դրոշները, զինանշանները, շքանշանները, դրամանիշները և այլն)",
      "պաշտոնական փաստաթղթերը (օրենքները, որոշումները, վճիռները և այլն), ինչպես նաև դրանց պաշտոնական թարգմանությունները",
      "քաղաքական ելույթները, դատավարության ընթացքում արտասանված ճառերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 639,
    "question": "Այնպիսի հանգամանքների առկայությամբ, որոնք ակնհայտ վկայում են, որ վարկառուին տրամադրված գումարը ժամկետում չի վերադարձվի, վարկատուն․",
    "correctAnswer": "իրավունք ունի լրիվ կամ մասնակի հրաժարվել վարկային պայմանագրով նախատեսված վարկը վարկառուին տրամադրելուց",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունք ունի միայն մասնակի հրաժարվել վարկային պայմանագրով նախատեսված վարկը վարկառուին տրամադրելուց",
      "իրավունք չունի հրաժարվել վարկային պայմանագրով նախատեսված վարկը վարկառուին տրամադրելուց",
      "պարտավոր է ամբողջությամբ հրաժարվել վարկային պայմանագրով նախատեսված վարկը վարկառուին տրամադրելուց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 640,
    "question": "Ըստ քաղաքացիական օրենսգրքի նշված պնդումներից ո՞րն է սխալ․",
    "correctAnswer": "Այն դեպքերում, երբ կտակը կազմելիս, ստորագրելիս կամ վավերացնելիս պետք է ներկա լինեն վկաներ, այդպիսի վկաներ չեն կարող լինել, ինչպես նաև կտակարարի փոխարեն կտակը չեն կարող ստորագրել`այն անձը, ում օգտին կազմվել է կտակը կամ` արվել կտակային հանձնարարություն, անձի ամուսինը, երեխաները, ծնողները",
    "incorrectAnswers": [
      "Այն դեպքերում, երբ կտակը կազմելիս, ստորագրելիս կամ վավերացնելիս պետք է ներկա լինեն վկաներ, այդպիսի վկաներ չեն կարող լինել, ինչպես նաև կտակարարի փոխարեն կտակը չեն կարող ստորագրել`Նոտարը կամ կտակը վավերացնող այլ անձը",
      "Այն դեպքերում, երբ կտակը կազմելիս, ստորագրելիս կամ վավերացնելիս պետք է ներկա լինեն վկաներ, այդպիսի վկաներ չեն կարող լինել, ինչպես նաև կտակարարի փոխարեն կտակը չեն կարող ստորագրել`Լրիվ գործունակությամբ չօժտված քաղաքացիները",
      "Այն դեպքերում, երբ կտակը կազմելիս, ստորագրելիս կամ վավերացնելիս պետք է ներկա լինեն վկաներ, այդպիսի վկաներ չեն կարող լինել, ինչպես նաև կտակարարի փոխարեն կտակը չեն կարող ստորագրել`Կեղծ ցուցմունք տալու համար դատվածություն ունեցող անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 641,
    "question": "Ըստ ՀՀ վճռաբեկ դատարանի դիրքորոշման, նեգատոր հայցի ներկայացման դեպքում միաժամանակ որ պայմանները պետք է առկա լինեն․",
    "correctAnswer": "հայցվորը հայցի հարուցման պահին պետք է լինի գույքի սեփականատեր կամ այլ օրինական (տիտղոսային) տիրապետող և հայցի ներկայացման պահին պետք է առկա լինի երրորդ անձի կողմից թույլ տրված այնպիսի գործողություն կամ անգործություն, որը խոչընդոտի գույքի սեփականտիրոջը կամ օրինական (տիղոսային) այլ տիրապետողին օգտագործել և/կամ տնօրինել գույքը",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորը հայցի հարուցման պահին պետք է լինի գույքի սեփականատեր և հայցի ներկայացման պահին պետք է առկա լինի երրորդ անձի կողմից թույլ տրված այնպիսի գործողություն կամ անգործություն, որը խոչընդոտի գույքի սեփականտիրոջը կամ օրինական (տիղոսային) այլ տիրապետողին օգտագործել և/կամ տնօրինել գույքը",
      "հայցվորը հայցի հարուցման պահին պետք է լինի գույքի սեփականատեր կամ այլ օրինական (տիտղոսային) տիրապետող և հայցի ներկայացման պահին պետք է առկա լինի երրորդ անձի կողմից թույլ տրված այնպիսի գործողություն, որը խոչընդոտի գույքի սեփականտիրոջը կամ օրինական (տիղոսային) այլ տիրապետողին օգտագործելուն",
      "հայցվորը հայցի հարուցման պահին պետք է լինի գույքի և հայցի ներկայացման պահին պետք է առկա լինի երրորդ անձի կողմից թույլ տրված այնպիսի գործողություն կամ անգործություն, որը խոչընդոտի գույքի սեփականտիրոջը տնօրինել գույքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 642,
    "question": "Ֆրախտի պայմանագրով․",
    "correctAnswer": "վարձատուն վճարի դիմաց տրանսպորտային միջոցը հանձնում է վարձակալի ժամանակավոր տիրապետմանը և օգտագործմանը ու իր ուժերով ծառայություններ է մատուցում դրա կառավարման և տեխնիկական շահագործման համար",
    "incorrectAnswers": [
      "վարձատուն վճարի դիմաց կենցաղում օգտագործվող իրեր է փոխանցում վարձակալի ժամանակավոր տիրապետմանը",
      "վարձատուն վճարի դիմաց տրանսպորտային միջոցը փոխանցում է վարձակալի ժամանակավոր տիրապետմանը",
      "իրավատերը պարտավորվում է վարձատրությամբ, ժամկետի նշումով կամ առանց դրա, մյուս կողմին իրավունք տրամադրել իր ձեռնարկատիրական գործունեության մեջ օգտագործելու իրավատիրոջը պատկանող բացառիկ իրավունքների համալիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 643,
    "question": "Ի՞նչ են սահմանում քաղաքացիական օրենսդրությունը, քաղաքացիական իրավունքի նորմեր պարունակող` Հայաստանի Հանրապետության նախագահի հրամանագրերը և Հայաստանի Հանրապետության կառավարության որոշումները․",
    "correctAnswer": "սահմանում են քաղաքացիական շրջանառության մասնակիցների իրավական վիճակը, սեփականության իրավունքի և այլ գույքային իրավունքների, մտավոր գործունեության արդյունքների նկատմամբ բացառիկ իրավունքների (մտավոր սեփականություն) ծագման հիմքերն ու իրականացման կարգը, կարգավորում են պայմանագրային և այլ պարտավորություններ, ինչպես նաև այլ գույքային ու դրանց հետ կապված անձնական ոչ գույքային հարաբերություններ",
    "incorrectAnswers": [
      "սահմանում են քաղաքացիական շրջանառության մասնակիցների իրավական վիճակը, մտավոր գործունեության արդյունքների նկատմամբ բացառիկ իրավունքների (մտավոր սեփականություն) ծագման հիմքերն ու իրականացման կարգը, կարգավորում են պայմանագրային և այլ պարտավորություններ, ինչպես նաև այլ գույքային ու դրանց հետ կապված անձնական ոչ գույքային հարաբերություններ",
      "սահմանում են սեփականության իրավունքի և այլ գույքային իրավունքների, մտավոր գործունեության արդյունքների նկատմամբ բացառիկ իրավունքների (մտավոր սեփականություն) ծագման հիմքերն ու իրականացման կարգը, կարգավորում են պայմանագրային և այլ պարտավորություններ, ինչպես նաև այլ գույքային ու դրանց հետ կապված անձնական ոչ գույքային հարաբերություններ",
      "սահմանում են քաղաքացիական շրջանառության մասնակիցների իրավական վիճակը, սեփականության իրավունքի և այլ գույքային իրավունքների, մտավոր գործունեության արդյունքների նկատմամբ բացառիկ իրավունքների (մտավոր սեփականություն) ծագման հիմքերն ու իրականացման կարգը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 644,
    "question": "Ո՞վ պետք է հատուցի պետական և տեղական ինքնակառավարման մարմինների կամ դրանց պաշտոնատար անձանց ապօրինի գործողությունների (անգործության)` ներառյալ պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմնի` օրենքին կամ այլ իրավական ակտին չհամապատասխանող ակտի հրապարակման հետևանքով քաղաքացուն կամ իրավաբանական անձին պատճառված վնասները․",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետությունը կամ համապատասխան համայնքը",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետությունը",
      "Հայաստանի Հանրապետությունը կամ համապատասխան մարզը",
      "համապատասխան համայնքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 645,
    "question": "Ինչպիսի՞ գործարքներ կնքելու համար են հոգաբարձուները համաձայնություն տալիս․",
    "correctAnswer": "այնպիսի գործարքների համար, որոնք հոգաբարձության ներքո գտնվող անձինք իրավունք չունեն ինքնուրույն կնքել",
    "incorrectAnswers": [
      "այնպիսի գործարքների համար, որոնք հոգաբարձության ներքո գտնվող անձինք իրավունք ունեն ինքնուրույն կնքել",
      "այնպիսի գործարքների համար, որոնք նոտարական վավերացում չեն պահանջում",
      "այնպիսի գործարքների համար, որոնք նոտարական վավերացում պահանջում են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 646,
    "question": "Կառուցվող բազմաբնակարան կամ ստորաբաժանված շենքից անշարժ գույք կամ բնակելի տուն գնելու իրավունքը տարածվում է արդյոք հողամասի և ընդհանուր օգտագործման տարածքների համապատասխան բաժնային մասի վրա․",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "ոչ, բացառությամբ օրենքով ուղղակիորեն սահմանված դեպքերի",
      "այո, միայն մնացած սեփականատերերի գրավոր համաձայնության առկայության դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 647,
    "question": "Պարտապանն իրավունք ունի իրենից գանձվելիք դրամը կամ արժեթղթերը մուծել նոտարի դեպոզիտ, իսկ օրենքով սահմանված դեպքերում` դատարանի դեպոզիտ, եթե նա չի կարողանում կատարել պարտավորությունը, քանի որ․",
    "correctAnswer": "թվարկված բոլոր դեպքերում",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտատերը կամ կատարումն ընդունելու համար նրա կողմից լիազորված անձը բացակայում է պարտավորության կատարման վայրից",
      "պարտատերն անգործունակ է և ներկայացուցիչ չունի",
      "ակնհայտորեն պարզ չէ, թե ով է պարտավորությամբ պարտատերը` ներառյալ պարտատիրոջ և այլ անձանց միջև այդ առթիվ վեճի առկայության դեպքում, պարտատերը խուսափել է կատարումն ընդունելուց կամ թույլ է տվել կետանց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 648,
    "question": "Ո՞ր դեպքում է բենեֆիցիարի առջև երաշխիք տված անձի երաշխիքով պարտավորությունը դադարում․",
    "correctAnswer": "թվարկված բոլոր դեպքերում",
    "incorrectAnswers": [
      "բենեֆիցիարին այն գումարը վճարելով, որով տրված է երաշխիքը",
      "երաշխիքով որոշված ժամկետի ավարտով",
      "բենեֆիցիարի կողմից` երաշխիքով իր իրավունքներից հրաժարվելու և երաշխիքը երաշխիք տված անձին վերադարձնելու հետևանքով,բենեֆիցիարի կողմից` երաշխիքով իր իրավունքներից հրաժարվելու հետևանքով, երաշխիք տված անձին պարտավորություններից ազատելու մասին գրավոր դիմում տալու միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 649,
    "question": "Ո՞ր դեպքում է էլեկտրոնային հաղորդակցության ծառայություն մատուցողը պատասխանատվություն կրում․",
    "correctAnswer": "եթե առանց լիազորության կամ լիազորությունների սահմանազանցմամբ` այլ անձի անունից փոխանցել է էլեկտրոնային փաստաթուղթը",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե լիազորությունների սահմանազանցմամբ` այլ անձի անունից փոխանցել է էլեկտրոնային փաստաթուղթը",
      "եթե առանց լիազորության` այլ անձի անունից փոխանցել է էլեկտրոնային փաստաթուղթը",
      "թվարկված որևէ դեպքում պատասխանատվություն չի կրում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 650,
    "question": "Ո՞ր պայմանագիրն է համարվում միանալու․",
    "correctAnswer": "որի պայմանները կողմերից մեկը սահմանել է ստանդարտ ձևերով, իսկ մյուս կողմը դրանք կարող է ընդունել առաջարկվող պայմանագրին ամբողջությամբ միանալով",
    "incorrectAnswers": [
      "որի պայմանները կողմերից մեկը սահմանել է ոչ ստանդարտ ձևերով, իսկ մյուս կողմը դրանք կարող է ընդունել առաջարկվող պայմանագրին ամբողջությամբ միանալով",
      "որի պայմանները կողմերից մեկը սահմանել է ստանդարտ ձևերով, իսկ մյուս կողմը դրանք կարող է չընդունել առաջարկվող պայմանագրին մասնակի միանալով",
      "որի պայմանները կողմերից մեկը սահմանել է ոչ ստանդարտ ձևերով, իսկ մյուս կողմը դրանք կարող է ընդունել կամ չընդունել առաջարկվող պայմանագիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 651,
    "question": "Ո՞ր գործարքները կարող են կնքվել բանավոր.",
    "correctAnswer": "կնքման պահին կատարվող բոլոր գործարքները՝ բացառությամբ այն գործարքների, որոնց համար սահմանված է նոտարական ձև, և այն գործարքների, որոնց հասարակ գրավոր ձևը չպահպանելը հանգեցնում է դրանց անվավերության, եթե այլ բան սահմանված չէ կողմերի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր այն գործարքները, որոնց համար սահմանված է պարտադիր գրավոր ձև",
      "բոլոր այն գործարքները, որոնց համար չի պահանջվում նոտարական վավերացում",
      "գրավոր պայմանագրի կատարմանն ուղղված գործարքները` անկախ կողմերի համաձայնությունից"
    ]
  }
]